[
    {
        "question": "Qual è il grande ideale che presiede alla composizione de \"I Promessi Sposi\"?\n",
        "options": [
            "La Provvidenza divina",
            "La Fortuna mercantile",
            "L'assenza di qualsiasi vita ultraterrena",
            "L'ascetismo"
        ],
        "answer": "La Provvidenza divina"
    },
    {
        "question": "\"La ginestra\" è una celebre lirica scritta da:\n",
        "options": [
            "Giacomo Leopardi",
            "Ugo Foscolo",
            "Gabriele D'Annunzio",
            "Giulio Cesare Cortese"
        ],
        "answer": "Giacomo Leopardi"
    },
    {
        "question": "La poesia \"Mattina\" è una poesia di:",
        "options": [
            "Giuseppe Ungaretti",
            "Danete Alighieri",
            "Ugo Foscolo",
            "Umberto Saba"
        ],
        "answer": "Giuseppe Ungaretti"
    },
    {
        "question": "Chi è il protagonista dell'Illiade?",
        "options": [
            "Achille",
            "Ulisse",
            "Enea",
            "Lavinio"
        ],
        "answer": "Achille"
    },
    {
        "question": "Chi è l'autore di \"Angeli e Demoni\"?",
        "options": [
            "Dan Brown",
            "Stephen King",
            "Patricia Cornwell",
            "J.K. Rowling"
        ],
        "answer": "Dan Brown"
    },
    {
        "question": "Chi era Benedetto Croce?",
        "options": [
            "Un filosofo",
            "Un magistrato",
            "Un pittore",
            "un attore teatrale"
        ],
        "answer": "Un filosofo"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto \"I Promessi sposi\" ?",
        "options": [
            "Alessandro Manzoni",
            "Luigi Pirandello",
            "Dante Alighieri",
            "Ugo Foscolo"
        ],
        "answer": "Alessandro Manzoni"
    },
    {
        "question": "Chi è il protagonista dell'Eneide di Virgilio?\n",
        "options": [
            "Enea",
            "Ulisse",
            "Achille",
            "Minosse"
        ],
        "answer": "Enea"
    },
    {
        "question": "Ne \"I promessi sposi\" chi vuole impedire il matrimonio tra Renzo e Lucia?\n",
        "options": [
            "Don Rodrigo",
            "Agnese",
            "Perpetua",
            "L'avvocato  Azzecca-garbugli"
        ],
        "answer": "Don Rodrigo"
    },
    {
        "question": "Nel romanzo \"I promessi sposi\", Agnese è:\n",
        "options": [
            "la madre di Lucia",
            "la madre di Renzo",
            "la sorella di Lucia",
            "Un'amica di Lucia"
        ],
        "answer": "la madre di Lucia"
    },
    {
        "question": "Dove è ambientata la maggioranza delle opere di Verga?\n",
        "options": [
            "In Sicilia",
            "A Genova",
            "A Livorno",
            "in Calabria"
        ],
        "answer": "In Sicilia"
    },
    {
        "question": "L'Eneide è un poema epico scritto da:",
        "options": [
            "Virgilio",
            "Omero",
            "Dante Alighieri",
            "Tacito"
        ],
        "answer": "Virgilio"
    },
    {
        "question": "Il romanzo \"I promessi sposi\" racconta dei due innamorati:\n",
        "options": [
            "Renzo e Lucia",
            "Romeo e Giulietta",
            "Paolo e Francesca",
            "Lancillotto e Ginevra"
        ],
        "answer": "Renzo e Lucia"
    },
    {
        "question": "Nel romanzo \"I promessi sposi\", chi è l'avvocato, complice di don Rodrigo?\n",
        "options": [
            "Azzecca-garbugli",
            "L'Innominato",
            "Don Abbondio",
            "Don Rodrigo"
        ],
        "answer": "Azzecca-garbugli"
    },
    {
        "question": "Ne \"I promessi sposi\", il lago di quale città viene citato inizialmente?\n",
        "options": [
            "Como",
            "Trento",
            "Milano",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Como"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse la poesia \"Cinque maggio\"?\n",
        "options": [
            "Manzoni",
            "Carducci",
            "Pascoli",
            "Foscolo"
        ],
        "answer": "Manzoni"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto l'opera letteraria Gente di Dublino ?\n",
        "options": [
            "Joyce",
            "Zola",
            "Kafka",
            "Poe"
        ],
        "answer": "Joyce"
    },
    {
        "question": "Quale delle tre cantiche della \"Commedia\" dantesca è composta da 34 canti?\n",
        "options": [
            "Inferno",
            "Paradiso",
            "Purgatorio",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "Inferno"
    },
    {
        "question": "Completa la famosa frase di Giulio Cesare: \"Veni,Vidi, ...?... \".\n",
        "options": [
            "Vici",
            "Vinsi",
            "Persi",
            "Vixi"
        ],
        "answer": "Vici"
    },
    {
        "question": "Il romanzo novecentesco \"Il nome della rosa\", fu scritto da:\n",
        "options": [
            "Umberto Eco",
            "Giovanni Verga",
            "Carlo Goldoni",
            "Umberto Saba"
        ],
        "answer": "Umberto Eco"
    },
    {
        "question": "Ne \"I promessi sposi\", chi è Perpetua?",
        "options": [
            "La domestica di Don Abbondio\n",
            "Una Suora",
            "La madre di Lucia",
            "La cognata di Lucia"
        ],
        "answer": "La domestica di Don Abbondio\n"
    },
    {
        "question": "\"Ossi di seppia\" è una famosissima raccolta poetica del Novecento, scritta da un autore insignito del Premio Nobel; di chi si tratta?\n",
        "options": [
            "Montale",
            "Ariosto",
            "Manzoni",
            "Saba"
        ],
        "answer": "Montale"
    },
    {
        "question": "Il romanzo \"La coscienza di Zeno\", fu scritto da:\n",
        "options": [
            "Italo Svevo",
            "Gabriele D'annunzio",
            "Luigi Pirandello",
            "Umberto Saba"
        ],
        "answer": "Italo Svevo"
    },
    {
        "question": "In quale libro Marco Polo descriveva il continente asiatico?\n",
        "options": [
            "Il Milione",
            "Viaggio in Oriente",
            "Il Viaggio",
            "Viaggio in Papuasia"
        ],
        "answer": "Il Milione"
    },
    {
        "question": "Indicare quale opera non fu scritta da Giovanni Pascoli.\n",
        "options": [
            "Le Operette Morali",
            "I Poemi conviviali",
            "I Canti di Castelvecchio",
            "Myricae"
        ],
        "answer": "Le Operette Morali"
    },
    {
        "question": "Come si chiamava la leggendaria spada di Re Artù?\n",
        "options": [
            "Excalibur",
            "Elsa",
            "Ginevra",
            "Incitatus"
        ],
        "answer": "Excalibur"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto \"Il piccolo principe\"?",
        "options": [
            "Antoine de Saint-Exupéry",
            "Boudelaire",
            "Verlaine",
            "Daudet"
        ],
        "answer": "Antoine de Saint-Exupéry"
    },
    {
        "question": "Cosa significa il verbo catalizzare?",
        "options": [
            "Accelerare",
            "Scaricare",
            "Puntare",
            "Ammonire"
        ],
        "answer": "Accelerare"
    },
    {
        "question": "\"Alla sera\" è un'opera scritta da",
        "options": [
            "Ugo Foscolo",
            "Luigi Pirandello",
            "Giacomo Leopardi",
            "Alessandro Manzoni"
        ],
        "answer": "Ugo Foscolo"
    },
    {
        "question": "La poesia A Silvia fu scritta da:",
        "options": [
            "Giacomo Leopardi",
            "Alessandro Manzoni",
            "Eugenio Montale",
            "Giambattista Basile"
        ],
        "answer": "Giacomo Leopardi"
    },
    {
        "question": "Chi è il capitano del Nautilus, il sottomarino nato dalla penna di Jules Verne?\n",
        "options": [
            "Nemo",
            "Nelson",
            "Nami",
            "Nerone"
        ],
        "answer": "Nemo"
    },
    {
        "question": "Dove nacque Ugo Foscolo?",
        "options": [
            "Zante",
            "Milano",
            "Venezia",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Zante"
    },
    {
        "question": "Cosa narra \"I Malavoglia\" di Giovanni Verga?\n",
        "options": [
            "Le vicissitudini di una umile famiglia di pescatori\n",
            "Le vicende dell'unità d'Italia",
            "Le vicende della guerra",
            "Le vicende di famosi gemmologi"
        ],
        "answer": "Le vicissitudini di una umile famiglia di pescatori\n"
    },
    {
        "question": "Dove nacque il poeta Giuseppe Ungaretti?\n",
        "options": [
            "Alessandria d'Egitto",
            "Recanati",
            "Firenze",
            "Zacinto"
        ],
        "answer": "Alessandria d'Egitto"
    },
    {
        "question": "Quale opera poetica inizia con i versi: \"La donzelletta vien dalla campagna\"?\n",
        "options": [
            "Il sabato del villaggio",
            "A Zacinto",
            "A Silvia",
            "A sé stesso "
        ],
        "answer": "Il sabato del villaggio"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto il romanzo I Malavoglia ?",
        "options": [
            "Giovanni Verga",
            "Italo Calvino",
            "Italo Svevo",
            "Giacomo Casanova"
        ],
        "answer": "Giovanni Verga"
    },
    {
        "question": "Quale è il titolo del libro che ha reso nota la scrittrice Susanna Tamaro?",
        "options": [
            "Va dove ti porta il cuore",
            "La colombella e il gatto",
            " Il piccolo principe",
            "Il gattopardo"
        ],
        "answer": "Va dove ti porta il cuore"
    },
    {
        "question": " Qual’è il nome del comandante dei greci nel poema “Iliade”?",
        "options": [
            "Agamennone",
            "Ulisse",
            "Menelao",
            "Sodoma"
        ],
        "answer": "Agamennone"
    },
    {
        "question": "“Storia della letteratura italiana”, pubblicato tra il 1870 e il 1871, rappresenta la più importante opera di uno dei seguenti autori, quale?",
        "options": [
            "Francesco de Sanctis",
            "Francesco Petrarca",
            "Igino Tarchetti",
            "Antonio Mariconda"
        ],
        "answer": "Francesco de Sanctis"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse l’opera “Orlando Furioso”?",
        "options": [
            "Ludovico Ariosto",
            "Torquato Tasso",
            "Cecco Angiolieri",
            "Matteo Maria Boiardo"
        ],
        "answer": "Ludovico Ariosto"
    },
    {
        "question": "Quale, tra le seguenti tragedie, fu scritta da Vittorio Alfieri?",
        "options": [
            "Saul",
            "La vita è un sogno",
            "Adelchi",
            "Il divorzio"
        ],
        "answer": "Saul"
    },
    {
        "question": "Chi era Polifemo?",
        "options": [
            "Un personaggio dell'Odissea",
            "Un personaggio della Divina Commedia",
            "Un Personaggio del Canzoniere",
            "Un personaggio del Decamerone"
        ],
        "answer": "Un personaggio dell'Odissea"
    },
    {
        "question": "La poesia “l’Infinito” fu scritta da:",
        "options": [
            "Giacomo Leopardi",
            "Eugenio Montale",
            "Giuseppe Ungaretti",
            "Saffo"
        ],
        "answer": "Giacomo Leopardi"
    },
    {
        "question": "Chi è l’autore di una fortunata serie di romanzi ambientati in Sicilia il cui protagonista, Salvo Montalbano, è un funzionario di polizia?",
        "options": [
            "Andrea Camilleri",
            "Salvatore Quasimodo",
            "Leonardo Sciascia",
            "Giosuè Carducci"
        ],
        "answer": "Andrea Camilleri"
    },
    {
        "question": "Quale è il nome del Re di Itaca che, nell’Iliade, prese parte alla Guerra di Troia?",
        "options": [
            "Ulisse",
            "Telemaco",
            "Anchise",
            "Eurialo"
        ],
        "answer": "Ulisse"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse il romanzo “Il Gattopardo”?",
        "options": [
            "Giuseppe Tomasi di Lampedusa",
            "Salvatore Quasimodo",
            "Emilio Salgari",
            "Umberto Saba"
        ],
        "answer": "Giuseppe Tomasi di Lampedusa"
    },
    {
        "question": "Come si chiama l’autore che scrisse “La Gerusalemme Liberata”?",
        "options": [
            "Torquato Tasso",
            "Niccolò Machiavelli",
            "Francesco Guicciardini",
            "Ludovico Ariosto"
        ],
        "answer": "Torquato Tasso"
    },
    {
        "question": "In quale regione sono ambientate le vicende narrate ne “I Promessi Sposi”?",
        "options": [
            "Lombardia",
            "Sardegna",
            "Lazio",
            "Molise"
        ],
        "answer": "Lombardia"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse il romanzo “Il fu Mattia Pascal”?",
        "options": [
            "Luigi Pirandello",
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Capuana",
            "Antonio Mariconda"
        ],
        "answer": "Luigi Pirandello"
    },
    {
        "question": "Franz Kafka scrisse:",
        "options": [
            "Le Metamorfosi",
            "Morte a Venezia",
            "Piccolo Mondo Antico",
            "Piccolo Mondo Moderno"
        ],
        "answer": "Le Metamorfosi"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse “Il Canzoniere”?",
        "options": [
            "Francesco Petrarca",
            "Niccolò Machiavelli",
            "Dante Alighieri",
            "Giovanni Boccaccio"
        ],
        "answer": "Francesco Petrarca"
    },
    {
        "question": "Il romanzo “Le Confessioni  d'un italiano” fu scritto nella prima metà dell’ottocento da:",
        "options": [
            "Ippolito Nievo",
            "Alessandro Manzoni",
            "Vincenzo Monti",
            "Graziadio Isaia Ascoli"
        ],
        "answer": "Ippolito Nievo"
    },
    {
        "question": "“Il Conte di Carmagnola” e “L’Adelchi” sono due tragedie patriottiche. Il loro autore e’:",
        "options": [
            "Alessandro Manzoni",
            "Ippolito Nievo",
            "Filippo Tommaso Marinetti",
            "Graziadio Isaia Ascoli"
        ],
        "answer": "Alessandro Manzoni"
    },
    {
        "question": "“Natale in casa Cupiello” e “Filumena Marturano” sono due celebri opere teatrali della prima metà del ‘900. Da chi furono scritte?",
        "options": [
            "Eduardo de Filippo",
            "Antonio de Curtis",
            "Mario Merola",
            "Raffaele Viviani"
        ],
        "answer": "Eduardo de Filippo"
    },
    {
        "question": "Quale opera fu composta da San Francesco nel 1224, due anni prima della sua morte?",
        "options": [
            "Il Cantico delle Creature",
            " La Gerusalemme Liberata",
            "Le Confessioni",
            "Nessuna delle tre alternative è corretta"
        ],
        "answer": "Il Cantico delle Creature"
    },
    {
        "question": "Chi è l'autore di \"Se questo è un uomo\"?",
        "options": [
            "Primo Levi",
            "Alessandro Manzoni",
            "Ugo Foscolo",
            "Italo Svevo"
        ],
        "answer": "Primo Levi"
    },
    {
        "question": "Luigi Pirandello, vissuto tra il 1876 e il 1936, era di origine:",
        "options": [
            "Siciliana",
            "Campana",
            "Lucana",
            "Pugliese"
        ],
        "answer": "Siciliana"
    },
    {
        "question": "Nel romanzo “Se questo è un uomo”, Primo Levi racconta la storia:",
        "options": [
            " Della propria deportazione nei campi di concentramento nazisti",
            " Del proprio esilio",
            " Della propria incarcerazione per reati politici",
            "Della propria cultura chimica"
        ],
        "answer": " Della propria deportazione nei campi di concentramento nazisti"
    },
    {
        "question": "Quale opera annovera tra i protagonisti un Curato di nome don Abbondio?",
        "options": [
            "I Promessi Sposi",
            "I Sepolcri",
            "Le Confessioni",
            "Il Diamerone"
        ],
        "answer": "I Promessi Sposi"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse il romanzo “Zanna Bianca”?",
        "options": [
            "Jack London",
            "James Joyce",
            "Charles Dickens",
            "Edgar Allan Poe"
        ],
        "answer": "Jack London"
    },
    {
        "question": "Qual’è l’autore del celebre romanzo “Il vecchio e il mare”?",
        "options": [
            "Ernest Hemingway",
            " Jacques Cousteau",
            " Eugene O’Neill",
            "Jean Cocteau"
        ],
        "answer": "Ernest Hemingway"
    },
    {
        "question": " Quale è il nome del protagonista del poema “Odissea”?",
        "options": [
            "Ulisse",
            "Patroclo",
            "Achille",
            "Virgilio"
        ],
        "answer": "Ulisse"
    },
    {
        "question": "Di quale corrente letteraria Giovanni Verga è il massimo esponente?",
        "options": [
            "Verismo",
            "Romanticismo",
            "Ermetismo",
            "Illuminismo"
        ],
        "answer": "Verismo"
    },
    {
        "question": "“Il Principe”, celebre opera del 1513, è un’opera di:",
        "options": [
            "Niccolò Machiavelli",
            "Federigo Tozzi",
            "Silvio Pellico",
            "Giacomo Leopardi"
        ],
        "answer": "Niccolò Machiavelli"
    },
    {
        "question": "Quale, fra i seguenti autori, non è siciliano?",
        "options": [
            "Primo Levi",
            "Giovanni Verga",
            "Vitaliano Brancati",
            "Giuseppe Pitrè"
        ],
        "answer": "Primo Levi"
    },
    {
        "question": "Quale è il nome della donna amata da Dante Alighieri, musa ispiratrice di diverse sue opere?",
        "options": [
            "Beatrice",
            "Laura",
            "Fiammetta",
            "Ginevra"
        ],
        "answer": "Beatrice"
    },
    {
        "question": "Quale, fra i seguenti poemi, fu scritto da Virgilio?",
        "options": [
            "Eneide",
            "Il marito di Elena",
            "Odissea",
            "De profundis"
        ],
        "answer": "Eneide"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse la poesia “Il sabato del villaggio”?",
        "options": [
            "Giacomo Leopardi",
            "Giuseppe Ungaretti",
            "Eugenio Montale",
            "Umberto Saba"
        ],
        "answer": "Giacomo Leopardi"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse “Le mie prigioni”?",
        "options": [
            "Silvio Pellico",
            "Giuseppe Garibaldi",
            "Giuseppe Mazzini",
            "Federigo Tozzi"
        ],
        "answer": "Silvio Pellico"
    },
    {
        "question": "Grazia Deledda nacque a:",
        "options": [
            "Nuoro",
            "Cagliari",
            "Macomer",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Nuoro"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse “Le ultime lettere di Jacopo Ortis”?",
        "options": [
            "Ugo Foscolo",
            "Giacomo Leopardi",
            "Alessandro Manzoni",
            "Umberto Saba"
        ],
        "answer": "Ugo Foscolo"
    },
    {
        "question": "Victor Hugo (1802-1885) fu un poeta e scrittore molto prolifico. Quale tra i seguenti è uno dei suoi più famosi romanzi?",
        "options": [
            "I Miserabili",
            "Le Meditazioni",
            "Madame Bovary",
            "Se"
        ],
        "answer": "I Miserabili"
    },
    {
        "question": " Quale è l’autore del poema epico “Iliade”?",
        "options": [
            "Omero ",
            "Virgilio",
            "Plauto",
            "Plutarco"
        ],
        "answer": "Omero "
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto la poesia “A Zacinto”?",
        "options": [
            "Ugo Foscolo",
            "Giovanni Pascoli",
            "Giuseppe Ungaretti",
            "Giambattista Basile"
        ],
        "answer": "Ugo Foscolo"
    },
    {
        "question": " Grazia Deledda, con il romanzo “Canne al vento”, si collocò tra gli autori più significativi di un movimento artistico e letterario. Quale?",
        "options": [
            "Verismo",
            "Neorealismo",
            "Romanticismo",
            "Illuminismo"
        ],
        "answer": "Verismo"
    },
    {
        "question": " Giacomo Leopardi nacque a:",
        "options": [
            "Recanati",
            "Milano",
            "Napoli",
            "Roma"
        ],
        "answer": "Recanati"
    },
    {
        "question": " Le vicende narrate nel Decameron di Bocaccio si svolgono in:",
        "options": [
            "Dieci giorni",
            "Dieci mesi",
            "Dieci Settimane",
            "Dieci anni"
        ],
        "answer": "Dieci giorni"
    },
    {
        "question": "Nell’Inferno dantesco, Caronte era:",
        "options": [
            "Traghettatore delle anime",
            "Un letterato vissuto nella lussuria",
            "Un ignavo",
            "Un simoniaco"
        ],
        "answer": "Traghettatore delle anime"
    },
    {
        "question": "Paride, figlio del Re di Troia, nell’Iliade, rapì la moglie di Menelao. Qual’era il suo nome?",
        "options": [
            "Elena",
            "Penelope",
            "Circe",
            "Lavinia"
        ],
        "answer": "Elena"
    },
    {
        "question": "“L’Innocente” è un celebre romanzo di:",
        "options": [
            "Gabriele D'Annunzio",
            "Luigi Pirandello",
            "Antonio Fogazzaro",
            "Federigo Tozzi"
        ],
        "answer": "Gabriele D'Annunzio"
    },
    {
        "question": "In quale città è ambientata la storia di “Romeo e Giulietta”, celebre opera di William Shakespeare?",
        "options": [
            "Verona",
            "Roma",
            "Palermo",
            "Vicenza"
        ],
        "answer": "Verona"
    },
    {
        "question": "In quale poema ritroviamo il personaggio della Maga Circe?",
        "options": [
            "Odissea",
            "Eneide",
            "Gerusalemme Liberata",
            "Gerusalemme Conquistata"
        ],
        "answer": "Odissea"
    },
    {
        "question": "Chi, fra i seguenti letterati, fu insignito del premio nobel?",
        "options": [
            "Gabriel Garcia Marquez",
            "Sebastiano Satta",
            "Vincenzo Monti",
            "Giambattista Basile"
        ],
        "answer": "Gabriel Garcia Marquez"
    },
    {
        "question": "Il famoso libro per ragazzi “Cuore” è opera di:",
        "options": [
            "Edmondo de Amicis",
            "Collodi",
            "Giovanni Pascoli",
            "Jean Cocteau"
        ],
        "answer": "Edmondo de Amicis"
    },
    {
        "question": "Il “Malato immaginario” è una celebre commedia di:",
        "options": [
            "Molière",
            "Corneille",
            "Racine",
            "Hugo"
        ],
        "answer": "Molière"
    },
    {
        "question": "Il “Faust” di Wolfgang Goethe narra:",
        "options": [
            "Il patto stretto da un uomo col diavolo per amore ",
            "La vita di David, pastore che diventa re",
            "Le avventure di Orlando, divenuto pazzo per amore",
            "Nessuna delle tre alternative è corretta"
        ],
        "answer": "Il patto stretto da un uomo col diavolo per amore "
    },
    {
        "question": "Quale è il titolo del romanzo scritto da Umberto Eco i cui protagonisti sono Guglielmo da Baskerville e il giovane Adso?",
        "options": [
            "Il nome della rosa",
            "Il pendolo di Foucault",
            "L'isola del giorno prima",
            "Il cimitero di Praga"
        ],
        "answer": "Il nome della rosa"
    },
    {
        "question": "Quale, fra le seguenti poesie, fu scritta da Giosuè Carducci?",
        "options": [
            "La Madre",
            "A Silvia",
            "In morte del fratello Giovanni",
            "A sé stesso "
        ],
        "answer": "La Madre"
    },
    {
        "question": "Dove nacque Giovanni Pascoli?",
        "options": [
            "San Mauro di Romagna",
            "Firenze",
            "Napoli",
            "Roma"
        ],
        "answer": "San Mauro di Romagna"
    },
    {
        "question": "A quale genere letterario appartengono le opere di Stendhal “La Certosa di Parma” e “Il rosso e Il nero”?",
        "options": [
            "Romanzo",
            "Romanzo Espistolare",
            "Poesia",
            "Novella"
        ],
        "answer": "Romanzo"
    },
    {
        "question": "Luigi Pirandello nel 1934 ricevette un prestigioso riconoscimento, quale?",
        "options": [
            "Premio Nobel",
            "Premio Strega",
            "Premio Bagutta",
            "Premio Oscar"
        ],
        "answer": "Premio Nobel"
    },
    {
        "question": "Quale, tra i seguenti autori, ha scritto “Storia di una Capinera”?",
        "options": [
            "Giovanni Verga",
            "Carlo Cassola",
            "Cesare Pavese",
            "Matilde Serao"
        ],
        "answer": "Giovanni Verga"
    },
    {
        "question": "Emile Zola fu il caposcuola di una corrente letteraria, quale?",
        "options": [
            "Naturalismo",
            "Verismo",
            "Romanticismo",
            "Stoicismo"
        ],
        "answer": "Naturalismo"
    },
    {
        "question": "Gabriele D’Annunzio nel 1910 decise volontariamente di andare in esilio. Quale paese scelse?",
        "options": [
            "Francia",
            "Spagna",
            "Svizzera",
            "Cina"
        ],
        "answer": "Francia"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto il Romanzo “Cent’anni di solitudine”?",
        "options": [
            "Gabriel Garcia Marquez",
            "Mario Vargas Llosa",
            "Garcia Lorca",
            "Victor Hugo"
        ],
        "answer": "Gabriel Garcia Marquez"
    },
    {
        "question": "Come si chiama l’autore italiano che ha scritto il romanzo “Gli Indifferenti”?",
        "options": [
            "Alberto Moravia",
            "Giovanni Verga",
            "Eugenio Montale",
            "Elsa Morante"
        ],
        "answer": "Alberto Moravia"
    },
    {
        "question": "Ernest Hemingway (1899-1961) era di nazionalità:",
        "options": [
            "Statunitense",
            "Messicana",
            "Belga",
            "Araba"
        ],
        "answer": "Statunitense"
    },
    {
        "question": "“Il bugiardo” e “La locandiera” sono due celebri commedie di:",
        "options": [
            "Carlo Goldoni",
            "Vittorio Alfieri",
            "Nicolaj Gogol",
            "Giuseppe Parini"
        ],
        "answer": "Carlo Goldoni"
    },
    {
        "question": "Chi, tra i seguenti autori, scrisse “Guerra e Pace”?",
        "options": [
            "Nikolaevic Tolstoj",
            "Fedor Dostojewsskij",
            "Nicolaj Gogol",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Nikolaevic Tolstoj"
    },
    {
        "question": " Quale è il titolo del ciclo di sette romanzi scritto dal francese Marcel Proust?",
        "options": [
            "Alla ricerca del tempo perduto",
            "I racconti del grottesco e dell'arabesco",
            "Tre racconti",
            "Le cosmicomiche"
        ],
        "answer": "Alla ricerca del tempo perduto"
    },
    {
        "question": "“David Copperfield” e “Grandi Speranze” sono romanzi di:",
        "options": [
            " Charles Dickens",
            " Michael richton",
            " Henry Miller",
            "Emily Dickinson"
        ],
        "answer": " Charles Dickens"
    },
    {
        "question": "Quale celebre opera di Miguel de Cervantes Saavedra vede tra i protagonisti lo scudiero Sancio Pancia?",
        "options": [
            "Don Chisciotte della Mancia",
            "L'avventurosa vita di Lazarillo de Tormes",
            "Robinson Crusoe",
            "Edgar Allan Poe"
        ],
        "answer": "Don Chisciotte della Mancia"
    },
    {
        "question": " I “Sepolcri” di Ugo Foscolo sono:",
        "options": [
            "Un Carme",
            "Un Romanzo",
            "Un Romanzo Epistolare",
            "Una novella"
        ],
        "answer": "Un Carme"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti opere è stata scritta da Jules Verne?",
        "options": [
            "Viaggio al centro della Terra",
            "Cronache dalla Galassia",
            "La vasca di Archimede",
            "Le cosmicomiche"
        ],
        "answer": "Viaggio al centro della Terra"
    },
    {
        "question": " “La coscienza di Zeno” e “Senilità” sono due celebri romanzi di Italo Svevo . Quale, tra le seguenti opere, è stata scritta dallo stesso autore?",
        "options": [
            "Una Vita",
            "Morte a Venezia",
            "Il fu Mattia Pascal",
            "Il Gattopardo"
        ],
        "answer": "Una Vita"
    },
    {
        "question": "L'opera \"La casa degli spiriti\" è stato scritto da..",
        "options": [
            "I. Allende",
            "A. De Carlo",
            "U. Eco",
            "G. Leopardi"
        ],
        "answer": "I. Allende"
    },
    {
        "question": " Quali, tra i termini proposti, completano correttamente la seguente proporzione? Pirandello : Il fu Mattia Pascal = X : Y",
        "options": [
            " X = Tolstoj; Y = Guerra e pace",
            " X = Leopardi; Y = I Malavoglia",
            " X = Ungaretti; Y = Il passero solitario",
            "X = Serao; Y = Il mare non bagna Napoli"
        ],
        "answer": " X = Tolstoj; Y = Guerra e pace"
    },
    {
        "question": " Quale dei seguenti romanzi non è stato scritto da un autore italiano?",
        "options": [
            " I dolori del giovane Werter",
            " Il segreto del Bosco Vecchio",
            " Buonanotte, signor Lenin",
            "I Malavoglia"
        ],
        "answer": " I dolori del giovane Werter"
    },
    {
        "question": " Completare correttamente la proporzione \"Anchise sta a Eneide\" come \"X sta a Y\"",
        "options": [
            "  X = Nausicaa; Y = Odissea.",
            "  X = Penelope; Y = Epopea",
            "  X = Dante; Y = Manzoni",
            "X = Petrarca; Y = Basile"
        ],
        "answer": "  X = Nausicaa; Y = Odissea."
    },
    {
        "question": "Chi è l'autore del libro \"La meglio gioventù\"?",
        "options": [
            "Pier Paolo Pasolini",
            "Carlo Emilio Gadda",
            "Federigo Tozzi",
            "Italo Svevo"
        ],
        "answer": "Pier Paolo Pasolini"
    },
    {
        "question": " Come si chiama il protagonista del romanzo Il Gattopardo?",
        "options": [
            "Don Fabrizio da Salina",
            "Tancredi",
            "Renzo",
            "Romeo"
        ],
        "answer": "Don Fabrizio da Salina"
    },
    {
        "question": " Di quale delle seguenti opere è autrice Grazia Deledda?",
        "options": [
            "Canne al Vento",
            "I Malavoglia",
            " La fine è il mio inizio",
            "Il Gattopardo"
        ],
        "answer": "Canne al Vento"
    },
    {
        "question": " Chi scrisse la commedia \"La Mandragola\"?",
        "options": [
            "Machiavelli",
            "Verga",
            "Tasso",
            "Del Tufo"
        ],
        "answer": "Machiavelli"
    },
    {
        "question": " Chi è'autore del romanzo \"Madame Bovary\"?",
        "options": [
            " G. Flaubert",
            " E. Morante",
            " G. Petrarca",
            "A. Moravia"
        ],
        "answer": " G. Flaubert"
    },
    {
        "question": " L'autore de\"I viaggi di Gulliver\" è…",
        "options": [
            " Swift",
            " Svevo",
            "Verga",
            "Poe"
        ],
        "answer": " Swift"
    },
    {
        "question": " Quale di questi personaggi non compare nell'Inferno della Divina Commedia di Dante?",
        "options": [
            "Mosè",
            "Alessandro Magno",
            "Euclide",
            "Tolomeo"
        ],
        "answer": "Mosè"
    },
    {
        "question": " Gli eredi del \"Romanticismo\" sono..",
        "options": [
            "I Crepuscolari",
            "I Futuristi",
            "I Positivisti",
            "Gli Illuministi"
        ],
        "answer": "I Crepuscolari"
    },
    {
        "question": "Chi è l'autore de \"Il giorno della Civetta\":",
        "options": [
            "Leonardo Sciascia",
            "Alessandro Manzoni",
            "Giacomo Leopardi",
            "Stefano Benni"
        ],
        "answer": "Leonardo Sciascia"
    },
    {
        "question": "\"Sei persogaggi in cerca d'autore\" è un dramma del…",
        "options": [
            "1921",
            "1940",
            "1890",
            "1900"
        ],
        "answer": "1921"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti è un romanzo scritto da un autore italiano?",
        "options": [
            "Uno, nessuno e centomia",
            "Il Codice da Vinci",
            "Il terzo gemello",
            "I ponti di Madison County"
        ],
        "answer": "Uno, nessuno e centomia"
    },
    {
        "question": "Influenzata dal Decadentismo è l'autrice…",
        "options": [
            "Grazia Deledda",
            "Oriana Fallaci",
            "Margaret Mazzantini",
            "Saffo"
        ],
        "answer": "Grazia Deledda"
    },
    {
        "question": " Chi scrisse l'opera \"La morte a Venezia \"?",
        "options": [
            "Thomas Mann",
            "James Joyce",
            "George Orwell",
            "Stephen King"
        ],
        "answer": "Thomas Mann"
    },
    {
        "question": " Un superamento delle forme tradizionali in poesia si verifica con…",
        "options": [
            "Il Futurismo ",
            "Il Romanticismo",
            "L'Ellenismo",
            "Il Nichilismo"
        ],
        "answer": "Il Futurismo "
    },
    {
        "question": " Chi è l'autore di \"Rosso Malpelo\"?",
        "options": [
            "Giovanni Verga",
            "Guido Cavalcanti",
            "Lorenzo il Magnifico",
            "Girolamo Morlini"
        ],
        "answer": "Giovanni Verga"
    },
    {
        "question": " Quale delle seguenti poesie di Leopardi inizia con i versi \"D'in su la vetta della torre antica...\"?",
        "options": [
            " Il passero solitario",
            "A Silvia",
            "Il Sabato del Villaggio",
            "A sé stesso "
        ],
        "answer": " Il passero solitario"
    },
    {
        "question": " Chi sposò nel 1805 Enrichetta Blondel?",
        "options": [
            "Alessandro Manzoni",
            "Dante Alighieri",
            "Lorenzo il Magnifico",
            "Cesare Beccaria"
        ],
        "answer": "Alessandro Manzoni"
    },
    {
        "question": "Quale poeta pubblicò la raccolta \"Myricae\"?",
        "options": [
            " Giovanni Pascoli",
            " Giosuè Carducci",
            " Giacomo Leopardi",
            "Gabriele D'Annunzio"
        ],
        "answer": " Giovanni Pascoli"
    },
    {
        "question": "Chi è l'autore della poesia \"I limoni\"?",
        "options": [
            "Eugenio Montale",
            "Italo Svevo",
            "Italo Calvino",
            "Giovan Francesco Straparola"
        ],
        "answer": "Eugenio Montale"
    },
    {
        "question": "Chi è il precursore del fantasy come genere letterario?\n",
        "options": [
            "Tolkien",
            "Rowling",
            "Stephen King",
            "Waller"
        ],
        "answer": "Tolkien"
    },
    {
        "question": "L'insegnamento che viene trasmesso da una narrazione si definisce:\n",
        "options": [
            "Morale",
            "Proverbio",
            "Conclusione",
            "Nessuna delle tre alternative è corretta"
        ],
        "answer": "Morale"
    },
    {
        "question": "\nChi fu il primo ad utilizzare la fiaba come forma di espressione popolare?",
        "options": [
            "Basile",
            "Cortese",
            "Morlini",
            "Straparola"
        ],
        "answer": "Basile"
    },
    {
        "question": "Da quanti canti è composta l'Eneide?",
        "options": [
            "12",
            "8",
            "10",
            "15"
        ],
        "answer": "12"
    },
    {
        "question": "Chi è l'eroe Calano dell'Eneide?",
        "options": [
            "Enea",
            "Ulisse",
            "Virgilio",
            "Saffo"
        ],
        "answer": "Enea"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti personaggi non è presente nell'Eneide\n",
        "options": [
            "Ulisse",
            "Didone",
            "Creusa",
            "Onco"
        ],
        "answer": "Ulisse"
    },
    {
        "question": "Nell'Eneide chi è la moglie di Giove?",
        "options": [
            "Giunone",
            "Lavinia",
            "Venere",
            "Circe"
        ],
        "answer": "Giunone"
    },
    {
        "question": "Quale di questi autori ha scritto un'antologia novellistica in latino?\n",
        "options": [
            "Morlini",
            "Straparola",
            "Cortese",
            "Basile"
        ],
        "answer": "Morlini"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse Alice nel Paese delle Meraviglie?\n",
        "options": [
            "Lewis Carroll",
            "Margaret Weis",
            "Howard Philips",
            "Stephen King"
        ],
        "answer": "Lewis Carroll"
    },
    {
        "question": " Quando morì Benedetto Croce?",
        "options": [
            "1952",
            "1930",
            "1902",
            "1960"
        ],
        "answer": "1952"
    },
    {
        "question": " Quale delle seguenti opere non è di Elsa Morante?",
        "options": [
            "La Famiglia",
            "Menzogna e sortilegio",
            "La storia",
            "L'Isola di Arturo"
        ],
        "answer": "La Famiglia"
    },
    {
        "question": " Chi scrisse l'opera \"A ciascuno il suo\"?",
        "options": [
            "Leonardo Sciascia",
            "Giovanni Verga",
            "Eugenio Montale",
            "Luigi Pirandello"
        ],
        "answer": "Leonardo Sciascia"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti autori è morto nel 1837 a Napoli?",
        "options": [
            "Giacomo Leopardi",
            "Alessandro Manzoni",
            "Ludovico Ariosto",
            "Basile"
        ],
        "answer": "Giacomo Leopardi"
    },
    {
        "question": "Di quale romanzo sono protagonisti Franco Maironi e Luisa Rigey?",
        "options": [
            " Piccolo mondo antico",
            " Cime tempestose",
            " Canne al vento",
            "Il Gattopardo"
        ],
        "answer": " Piccolo mondo antico"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti autori non è mai stato vincitore del Premio Nobel per la letteratura?",
        "options": [
            "Giacomo Leopardi",
            "Grazia Deledda",
            "Dario Fo",
            "Giosuè Carducci"
        ],
        "answer": "Giacomo Leopardi"
    },
    {
        "question": "Il romanzo di Moravia Gli indifferenti è ambientato:",
        "options": [
            "In età fascista",
            "Prima del 1810",
            "In età barocca",
            "in età rococò"
        ],
        "answer": "In età fascista"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse Peter Pan?",
        "options": [
            "James Matthew Barrie",
            "Tolkien",
            "Howard Philips",
            "Nessuna delle tre alternative è corretta"
        ],
        "answer": "James Matthew Barrie"
    },
    {
        "question": "Cos'è la favola?",
        "options": [
            "Un breve racconto fantastico",
            "Una poesia",
            "Un romanzo",
            "Un mito"
        ],
        "answer": "Un breve racconto fantastico"
    },
    {
        "question": "Qual è il maggiore romanziere italiano della prima metà dell'800?\n",
        "options": [
            "Alessandro Manzoni",
            "Italo Calvino",
            "Ugo Foscolo",
            "Basile"
        ],
        "answer": "Alessandro Manzoni"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto \"Il giro del mondo in 80 giorni\"?\n",
        "options": [
            "Jules Verne",
            "Daniel Defoe",
            "Mark Twain",
            "Charles Darwin"
        ],
        "answer": "Jules Verne"
    },
    {
        "question": "Chi è l'antagonista di Enea?",
        "options": [
            "Turno",
            "Giove",
            "Evandro",
            "Niso"
        ],
        "answer": "Turno"
    },
    {
        "question": "Chi è il protagonista di \"Ventimila leghe sotto i mari\"?\n",
        "options": [
            "Capitan Nemo",
            "Gulliver",
            "Robinson Crusoe",
            "Eurialo"
        ],
        "answer": "Capitan Nemo"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto \"Ventimila leghe sotto i mari\"?\n",
        "options": [
            "Jules Verne",
            "Daniel Defoe",
            "Robert Louis Stevenson",
            "Charles Darwin"
        ],
        "answer": "Jules Verne"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto \"L'isola del tesoro\"?",
        "options": [
            "Robert Louis Stevenson\n",
            "Jules Verne",
            "Daniel Defoe",
            "Charles Darwin"
        ],
        "answer": "Robert Louis Stevenson\n"
    },
    {
        "question": "Qual è il cognome di Zeno, protagonista del romanzo \"La coscienza di Zeno\"?\n",
        "options": [
            "Cosini",
            "Camini",
            "Papini",
            "Crescini"
        ],
        "answer": "Cosini"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti autori venne definito il \"Segretario fiorentino\"?\n",
        "options": [
            "Machiavelli",
            "Ariosto",
            "Tasso",
            "Parini"
        ],
        "answer": "Machiavelli"
    },
    {
        "question": "Chi fu il primo favolista latino",
        "options": [
            "Fedro",
            "Platone",
            "Socrate",
            "Plauto"
        ],
        "answer": "Fedro"
    },
    {
        "question": "Ulisse si fa legare all'albero della nave per:\n",
        "options": [
            "Ascoltare il canto delle sirene",
            "Resistere alla tempesta",
            "Punizione",
            "Mangiare"
        ],
        "answer": "Ascoltare il canto delle sirene"
    },
    {
        "question": "Chi è il sovrano dell'Olimpo?",
        "options": [
            "Zeus",
            "Agamennone",
            "Patrocolo",
            "Ciclope"
        ],
        "answer": "Zeus"
    },
    {
        "question": "Qual è l'unità fondamentale della poesia?\n",
        "options": [
            "Il verso",
            "La rima",
            "Il valore",
            "L'accento"
        ],
        "answer": "Il verso"
    },
    {
        "question": "Al ritorno di Ulisse, Argo muore per la felicità di rivederlo. Chi è Argo?\n",
        "options": [
            "Il cane di Ulisse",
            "Il padre di Ulisse",
            "Il Tutore di Ulisse",
            "Il nonno di Ulisse"
        ],
        "answer": "Il cane di Ulisse"
    },
    {
        "question": "Atena è:",
        "options": [
            "la dea della saggezza",
            "la dea della bellezza",
            "la dea dell'amore",
            "la dea delle messi"
        ],
        "answer": "la dea della saggezza"
    },
    {
        "question": "Il nome originario di Troia è:",
        "options": [
            "Ilio",
            "Calinda",
            "Nozio",
            "Onco"
        ],
        "answer": "Ilio"
    },
    {
        "question": "Enea è figlio di:",
        "options": [
            "Afrodite",
            "Atena",
            "Era",
            "Ade"
        ],
        "answer": "Afrodite"
    },
    {
        "question": "In cosa consiste la parafrasi?",
        "options": [
            "Trasposizione dei versi in prosa\n",
            "Trasposizione dei versi in rime\n",
            "Trasposizione delle rime in pensieri\n",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "Trasposizione dei versi in prosa\n"
    },
    {
        "question": "Da chi viene riconosciuto Ulisse al suo ritorno?\n",
        "options": [
            "Dal suo vecchio cane Argo",
            "Dalla moglie",
            "Da nessuno",
            "Dal fratello"
        ],
        "answer": "Dal suo vecchio cane Argo"
    },
    {
        "question": "Polifemo, il ciclope che incontrò Ulisse nel suo lungo viaggio verso Itaca:\n",
        "options": [
            "Aveva un solo occhio",
            "Era un nano",
            "Aveva tre teste",
            "Aveva tre gambe"
        ],
        "answer": "Aveva un solo occhio"
    },
    {
        "question": "La dea dell'Amore è:",
        "options": [
            "Afrodite",
            "Atena",
            "Era",
            "Cerere"
        ],
        "answer": "Afrodite"
    },
    {
        "question": "Cosa caratterizzò Penelope?",
        "options": [
            "Cucire la tela di giorno e disfarla di notte",
            "Cucire la tela di giorno e venderla di nascosto la notte",
            "Cucire la tela di giorno e bruciarla di notte",
            "Cucire la tela a giorni alterni"
        ],
        "answer": "Cucire la tela di giorno e disfarla di notte"
    },
    {
        "question": "Chi era Telemaco?",
        "options": [
            "Il figlio di Ulisse",
            "Il figlio di Menelao",
            "Il figlio di Paride",
            "Il fratello di Menelao"
        ],
        "answer": "Il figlio di Ulisse"
    },
    {
        "question": "Quanti canti compongono l'Odissea?",
        "options": [
            "24",
            "12",
            "36",
            "20"
        ],
        "answer": "24"
    },
    {
        "question": "L'unico punto vulnerabile di Achille era:",
        "options": [
            "Il tallone",
            "Il piede destro",
            "il Polpaccio",
            "L'orecchio sinistro"
        ],
        "answer": "Il tallone"
    },
    {
        "question": "Nell'Iliade si narra della guerra tra:",
        "options": [
            "Greci e Troiani",
            "Romani e Troiani",
            "Greci e Romani",
            "Greci ed Arabi"
        ],
        "answer": "Greci e Troiani"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse la fiaba \"Cappuccetto Rosso\"?\n",
        "options": [
            "Charles Perrault",
            "Gianni Rodari",
            "Jacob e Wihelm Grimm",
            "Hans Christian Andersen"
        ],
        "answer": "Charles Perrault"
    },
    {
        "question": "Quale fra questi autori ha scritto importanti testi per il teatro?\n",
        "options": [
            "Pirandello",
            "Svevo",
            "Leopardi",
            "Morlini"
        ],
        "answer": "Pirandello"
    },
    {
        "question": "Da chi venne ucciso Ettore durante la guerra di Troia?",
        "options": [
            "Da Achille",
            "Da Enea",
            "Da Ulisse",
            "si suicidò "
        ],
        "answer": "Da Achille"
    },
    {
        "question": "Favola deriva dal latino \"Fabula\" che in origine indicava\n",
        "options": [
            "Una narrazione di fatti\ninventati\n",
            "Scontro con un antagonista",
            "Un sogno irrealizzabile",
            "Una tenzone dialettica"
        ],
        "answer": "Una narrazione di fatti\ninventati\n"
    },
    {
        "question": "Cos'è L'Orlando furioso?",
        "options": [
            "Un poema cavalleresco\n",
            "Un Romanzo",
            "Una Commedia",
            "Una novella"
        ],
        "answer": "Un poema cavalleresco\n"
    },
    {
        "question": "Nell'Iliade la guerra di Troia scoppia a causa:\n",
        "options": [
            "Il rapimento di Elena da parte di Paride\n",
            "La morte di Ettore",
            "Il tradimento di Agamennone",
            "Nessuna delle tre alternative è corretta"
        ],
        "answer": "Il rapimento di Elena da parte di Paride\n"
    },
    {
        "question": "Che cosa esprime la poesia?",
        "options": [
            "Tutte le risposte sono\ncorrette\n",
            "Un sentimento",
            "Un pensiero",
            "Esperienze di vita"
        ],
        "answer": "Tutte le risposte sono\ncorrette\n"
    },
    {
        "question": "In quale città è morta la scrittrice Natalia Ginzburg?",
        "options": [
            "Roma",
            "Trieste",
            "Torino",
            "Palermo"
        ],
        "answer": "Roma"
    },
    {
        "question": "\"Le ceneri di Gramsci\" è un romanzo scritto da…",
        "options": [
            "Pier Paolo Pasolini",
            "Filippo Tommaso Marinetti",
            "Danila Comastri Montanari",
            "Giuseppe Tomasi di Lampedusa"
        ],
        "answer": "Pier Paolo Pasolini"
    },
    {
        "question": "In quale romanzo è comparve la figura del \"Grande Fratello\"?",
        "options": [
            " \"1984\" di George Orwell",
            " \"Uno,nessuno e centomila\" di Luigi Pirandello",
            " \"Don Chisciotte\" di Miguel de Cervantes Saavedra",
            "La fattoria degli Animali di George Orwell"
        ],
        "answer": " \"1984\" di George Orwell"
    },
    {
        "question": "L'autore di \"Addio alle armi\":",
        "options": [
            " Hemingway",
            "Salvatore Quasimodo",
            "Umberto Eco",
            "Pascoli"
        ],
        "answer": " Hemingway"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti opere non è stata scritta da Cassola?",
        "options": [
            " Fuochi d'Artifizio",
            " Il taglio del bosco",
            " La ragazza di Bube",
            "Fausto e Anna"
        ],
        "answer": " Fuochi d'Artifizio"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti romanzi è stato scritto da Pier Paolo Pasolini?",
        "options": [
            " La religione del mio tempo",
            " Quer pasticciaccio brutto de via Merulana",
            " Lettere dal carcere",
            "La ragazza di Bube"
        ],
        "answer": " La religione del mio tempo"
    },
    {
        "question": "Dove nacque Pirandello?",
        "options": [
            "Agrigento",
            "Milano",
            "Napoli",
            "Roma"
        ],
        "answer": "Agrigento"
    },
    {
        "question": " Quale dei seguenti romanzi non è di Cassola?",
        "options": [
            " La luna e i falò",
            " Fausto e Anna",
            " Il taglio del bosco",
            "La ragazza di Bube"
        ],
        "answer": " La luna e i falò"
    },
    {
        "question": "Dove è nato Carlo Emilio Gadda?",
        "options": [
            "Milano",
            "Roma",
            "Napoli",
            "Assisi"
        ],
        "answer": "Milano"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse \"Il giorno\"?",
        "options": [
            "Parini",
            "Goldoni",
            "Marinetti",
            "Alferi"
        ],
        "answer": "Parini"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse il trattato \"Del principe e delle lettere\"?",
        "options": [
            "Vittorio Alfieri",
            "Niccolò Machiavelli",
            "Italo Calvino",
            "Carlo Goldoni"
        ],
        "answer": "Vittorio Alfieri"
    },
    {
        "question": "Chi ha scritto il romanzo \"Il secondo sesso\":",
        "options": [
            " S.de Beauvoir",
            " I. Allende",
            " F.Kafka",
            "G. Orwell"
        ],
        "answer": " S.de Beauvoir"
    },
    {
        "question": "Chi ha sctitto il trattato \"le eleganze della lingua latina\"?",
        "options": [
            " Lorenzo Valla",
            " Dante Alighieri",
            " Luigi Pirandello",
            "Francesco Petrarca"
        ],
        "answer": " Lorenzo Valla"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse il romanzo \"Una donna spezzata\"?",
        "options": [
            " S.de Beauvoir",
            " I. Allende",
            " E.Morante",
            "J.-P. Sartre"
        ],
        "answer": " S.de Beauvoir"
    },
    {
        "question": "Chi è l'autore di \"Lavorare stanca\"?",
        "options": [
            "C. Pavese",
            "A. Moravia",
            "U. Eco",
            "E. Morante"
        ],
        "answer": "C. Pavese"
    },
    {
        "question": "Manzoni scisse \"L Adelchi\" nel..",
        "options": [
            "1820",
            "1910",
            "1880",
            "1825"
        ],
        "answer": "1820"
    },
    {
        "question": " Dove è nato A.Manzoni?",
        "options": [
            "Milano ",
            "Roma",
            "Palermo",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Milano "
    },
    {
        "question": "Chi è l'autore di \"Un Uomo\"?",
        "options": [
            "Oriana Fallaci",
            "Umberto Eco",
            "Alberto Moravia",
            "Primo Levi"
        ],
        "answer": "Oriana Fallaci"
    },
    {
        "question": "In quale anno è stato pubblicato \"Una vita\" di Italo Svevo?",
        "options": [
            "1892",
            "1898",
            "1930",
            "1923"
        ],
        "answer": "1892"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse \"L'Orlando Innamorato\"?",
        "options": [
            " Matteo Maria Boiardo",
            "Tommaso Marinetti",
            "Luigi Pirandello",
            "Ludovico Ariosto"
        ],
        "answer": " Matteo Maria Boiardo"
    },
    {
        "question": "Il romanzo \"l'Isola di Arturo\" è di:",
        "options": [
            "Elsa Morante",
            "Leonardo Sciascia",
            "Umberto Eco",
            "Alberto Moravia"
        ],
        "answer": "Elsa Morante"
    },
    {
        "question": "Chi scrisse l' opera \"Dei delitti e delle pene\"?",
        "options": [
            "Cesare Beccaria",
            "Alessandro Verri",
            "Silvio Pellico",
            "Alessandro Manzoni"
        ],
        "answer": "Cesare Beccaria"
    },
    {
        "question": "Grazia Deledda era un'autrice di origini..",
        "options": [
            "Sarde",
            "Spagnole",
            "Tedesche",
            "Greche"
        ],
        "answer": "Sarde"
    },
    {
        "question": " Chi ha scritto il \"De Viris illustribus\"?",
        "options": [
            " Francesco Petrarca",
            "Umberto Eco",
            "Dante Alighieri",
            "Basile"
        ],
        "answer": " Francesco Petrarca"
    },
    {
        "question": " Quale delle seguenti non è un'opera di Pavese?",
        "options": [
            " Il battello ebbro",
            " Feria d'agosto",
            " La bella estate",
            "Dialoghi con Leucò"
        ],
        "answer": " Il battello ebbro"
    },
    {
        "question": " Quale delle seguenti opere letterarie non è scritta da un autore italiano?",
        "options": [
            " Sulla strada",
            " Il Cimitero di Praga",
            " La Compagnia dei Celestini",
            "Lo cunto de li cunti"
        ],
        "answer": " Sulla strada"
    },
    {
        "question": " Dove nacque Francesco Petrarca?",
        "options": [
            "Ad Arezzo",
            "A Palermo",
            "A Milano",
            "A Roma"
        ],
        "answer": "Ad Arezzo"
    },
    {
        "question": " Chi ha scritto la celebre frase \"Con che ardire si può parlare delle leggi del caso? Il caso non è forse l'antitesi di ogni legge?\" ?",
        "options": [
            " Henri Poincaré",
            " Blaise Pascal",
            " Augustus De Morgan",
            "Jean Cocteau"
        ],
        "answer": " Henri Poincaré"
    },
    {
        "question": "In quale anno è stato assassinato il giudice Falcone?\n",
        "options": [
            "1992",
            "1990",
            "1989",
            "1991"
        ],
        "answer": "1992"
    },
    {
        "question": "Anubi era una divinità:",
        "options": [
            "Egizia",
            "Greca",
            "Romana",
            "Polacca"
        ],
        "answer": "Egizia"
    },
    {
        "question": "Che cos'è la Shoah?",
        "options": [
            "L'Olocausto",
            "Un titolo islamico",
            "Un movimento politico",
            "Una guerra santa"
        ],
        "answer": "L'Olocausto"
    },
    {
        "question": "Che cosa avviene il 2 giugno 1946?",
        "options": [
            "Il referendum per scegliere monarchia o repubblica\n",
            "Le prime elezioni repubblicane\n",
            "La dichiarazione della Repubblica d'Italia\n",
            "La caduta di Mussolini"
        ],
        "answer": "Il referendum per scegliere monarchia o repubblica\n"
    },
    {
        "question": "Da parte di quale Imperatore Romano iniziò la prima persecuzione dei Cristiani?\n",
        "options": [
            "Nerone",
            "Ottaviano",
            "Tiberio",
            "Ammiano Marcellino"
        ],
        "answer": "Nerone"
    },
    {
        "question": "Il temine \"Medioevo\" significa:",
        "options": [
            "Età di mezzo",
            "Età decadente",
            "Età barbara",
            "Età barocca"
        ],
        "answer": "Età di mezzo"
    },
    {
        "question": "Chi pronunciò la celebre frase \"Il dado è tratto\"?\n",
        "options": [
            "Giulio Cesare",
            "Carlo Magno",
            "Costantino",
            "Cornelia"
        ],
        "answer": "Giulio Cesare"
    },
    {
        "question": "Con quale imperatore nacque Gesù Cristo?\n",
        "options": [
            "Ottaviano",
            "Marco Aurelio",
            "Giulio Cesare",
            "Carlo Magno"
        ],
        "answer": "Ottaviano"
    },
    {
        "question": "Quale paese provò la sua prima bomba atomica nel 1974?\n",
        "options": [
            "India",
            "Cina",
            "Francia",
            "Italia"
        ],
        "answer": "India"
    },
    {
        "question": "Confucio nacque:",
        "options": [
            "In Cina",
            "In Francia",
            "In Austria",
            "In Iraq"
        ],
        "answer": "In Cina"
    },
    {
        "question": "In che anno Cuba ha ottenuto formalmente l'indipendenza dalla USA?\n",
        "options": [
            "1902",
            "2000",
            "1992",
            "1905"
        ],
        "answer": "1902"
    },
    {
        "question": "Nel 1984 in Italia venne firmato il Nuovo Concordato tra Stato e Chiesa. Chi era il Presidente del Consiglio dei Ministri dell'epoca?\n",
        "options": [
            "Bettino Craxi",
            "Giulio Andreotti",
            "Aldo Moro",
            "Silvio Berlusconi"
        ],
        "answer": "Bettino Craxi"
    },
    {
        "question": "Il Muro di Berlino fu abbattuto nel:",
        "options": [
            "1989",
            "1990",
            "1995",
            "1991"
        ],
        "answer": "1989"
    },
    {
        "question": "In che anno affondò il Titanic",
        "options": [
            "1912",
            "1902",
            "1910",
            "1913"
        ],
        "answer": "1912"
    },
    {
        "question": "Cosa avvenne il 7 dicembre 1941?",
        "options": [
            "L'attacco Giapponese alla flotta americana a Pearl Horbour\n",
            "L'invasione Giapponese della Cocincina\n",
            "Il lancio della prima bomba atomica sul Giappone\n",
            "La caduta di Mussolini"
        ],
        "answer": "L'attacco Giapponese alla flotta americana a Pearl Horbour\n"
    },
    {
        "question": "Benito Mussolini fu direttore di quale testata giornalistica italiana?\n",
        "options": [
            "L'Avanti",
            "Il Corriere della Sera ",
            "Non fu mai direttore di alcun giornale",
            "L'Indietro"
        ],
        "answer": "L'Avanti"
    },
    {
        "question": "Durante quale anno Fidel Castro conquistò il potere su Cuba?\n",
        "options": [
            "1959",
            "1938",
            "1980",
            "1963"
        ],
        "answer": "1959"
    },
    {
        "question": "Durante la Prima Guerra Mondiale, a chi fu affidato il comando supremo dell'esercito italiano dopo la destituzione del generale Luigi Cadorna?\n",
        "options": [
            "Armando Diaz",
            "Gaetano Costa",
            "Fabrizio Serbelloni",
            "Camillo Paolucci"
        ],
        "answer": "Armando Diaz"
    },
    {
        "question": "Che tipo di religione praticavano gli antichi Greci?\n",
        "options": [
            "Politeista",
            "Monoteista",
            "Animista",
            "Buddhista"
        ],
        "answer": "Politeista"
    },
    {
        "question": "Per gli antichi Greci, chi era il Dio della guerra?\n",
        "options": [
            "Ares",
            "Crono",
            "Dioniso",
            "Bacco"
        ],
        "answer": "Ares"
    },
    {
        "question": "In che data scoppiò la Seconda guerra mondiale?\n",
        "options": [
            "Il 1° settembre 1939",
            "Il 1° ottobre 1939",
            "Il 1° novembre 1939",
            "Il 1° dicembre 1939"
        ],
        "answer": "Il 1° settembre 1939"
    },
    {
        "question": "In che data Cristoforo Colombo scoprì l'America?\n",
        "options": [
            "Il 12 ottobre 1492",
            "Il 16 settembre 1467",
            "Il 12 ottobre 1294",
            "Il 12 ottobre 1493"
        ],
        "answer": "Il 12 ottobre 1492"
    },
    {
        "question": "Con quale evento inizia convenzionalmente l'età moderna?\n",
        "options": [
            "Con la scoperta dell'America",
            "Con la scoperta delle Indie",
            "Con il viaggio di Marco Polo",
            "Con l'ascesa dei Tudor"
        ],
        "answer": "Con la scoperta dell'America"
    },
    {
        "question": "Quando entrò in vigore la Costituzione della Repubblica italiana?\n",
        "options": [
            "1° gennaio 1948",
            "1° gennaio 1949",
            "1° gennaio 1950",
            "1° gennaio 1951"
        ],
        "answer": "1° gennaio 1948"
    },
    {
        "question": "In quale anno si è verificato il disastro aereo di Ustica?\n",
        "options": [
            "1980",
            "1990",
            "2000",
            "1988"
        ],
        "answer": "1980"
    },
    {
        "question": "Chi fu la prima donna a diventare Presidente della Camera dei Deputati?\n",
        "options": [
            "Nilde Iotti",
            "Irene Pivetti",
            "Rosa Russo Iervolino",
            "Giorgia Meloni"
        ],
        "answer": "Nilde Iotti"
    },
    {
        "question": "Chi era il deputato ucciso dai fascisti dopo aver denunciato le violenze e i brogli delle elezioni del 1924?\n",
        "options": [
            "Giacomo Matteotti",
            "Gino Baldesi",
            "Mario Berlinguer",
            "Benedetto Croce"
        ],
        "answer": "Giacomo Matteotti"
    },
    {
        "question": "Nel 1982, in un agguato mafioso, perde la vita il Generale Carlo Alberto dalla Chiesa. Quale incarico ricopriva al momento dell'uccisione?",
        "options": [
            "Prefetto di Palermo",
            "Prefetto di Catania",
            "Presidente della Commissione di inchiesta sulle stragi di stampo mafioso\n",
            "Prefetto di Messina"
        ],
        "answer": "Prefetto di Palermo"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti nazioni non faceva parte della Triplice Alleanza, all'inizio della Prima Guerra Mondiale?\n",
        "options": [
            "Russia",
            "Austria",
            "Germania",
            "Italia"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti nazioni non faceva parte della Triplice Intesa, all'inizio della Prima Guerra Mondiale?\n",
        "options": [
            "Spagna",
            "Francia",
            "Inghilterra",
            "Russia"
        ],
        "answer": "Spagna"
    },
    {
        "question": "In seguito a quale episodio fu compiuta la rappresaglia che portò all'eccidio delle Fosse Ardeatine?\n",
        "options": [
            "All'attentato di via Rasella\n",
            "Al massacro di Cefalonia\n",
            "Al rifiuto dei cittadini di collaborare con le autorità naziste nell'arresto dei disertori\n",
            "All'uccisione di Hitler"
        ],
        "answer": "All'attentato di via Rasella\n"
    },
    {
        "question": "Quale fu l'evento che nel 1929 scatenò una profonda crisi mondiale?",
        "options": [
            "Il crollo della borsa di New York\n",
            "Il fallimento del colonialismo\n",
            "L'inizio delle ostilità della II Guerra mondiale\n",
            "Le leggi fascistissime"
        ],
        "answer": "Il crollo della borsa di New York\n"
    },
    {
        "question": "Come pretesto per invadere la Polonia, Hitler richiese l'annessione della città di:\n",
        "options": [
            "Danzica",
            "Dresda",
            "Stettino",
            "Cracovia"
        ],
        "answer": "Danzica"
    },
    {
        "question": "Nel 1922 Benito Mussolini divenne:",
        "options": [
            "Presidente del Consiglio dei Ministri del Regno d'Italia\n",
            "Prefetto di Roma",
            "Re d'Italia",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": "Presidente del Consiglio dei Ministri del Regno d'Italia\n"
    },
    {
        "question": "In quale anno ebbe luogo la marcia su Roma?\n",
        "options": [
            "Nel 1922",
            "Nel 1924",
            "Nel 1928",
            "Nel 1923"
        ],
        "answer": "Nel 1922"
    },
    {
        "question": "Durante la Seconda guerra mondiale in che data l'Italia prese parte al conflitto?\n",
        "options": [
            "10 giugno 1940",
            "10 giugno 1942",
            "10 giugno 1941",
            "14406"
        ],
        "answer": "10 giugno 1940"
    },
    {
        "question": "In che anno Francia e Inghilterra dichiararono guerra alla Germania, durante la Seconda Guerra Mondiale?\n",
        "options": [
            "1939",
            "1942",
            "1940",
            "1941"
        ],
        "answer": "1939"
    },
    {
        "question": "In quale Stato si trova la località di El Alamein, teatro di una famosa battaglia?\n",
        "options": [
            "In Egitto",
            "In Algeria",
            "In Marocco",
            "In Etiopia"
        ],
        "answer": "In Egitto"
    },
    {
        "question": "Quale carica assunse Camillo Benso Conte di Cavour dopo la proclamazione dell'Unità d'Italia?\n",
        "options": [
            "Presidente del Consiglio dei Ministri, Ministro degli Affari Esteri e della Marina\n",
            "Ministro degli Interni e di Grazia e Giustizia\n",
            "Ministro delle Finanze",
            "Prefetto di Roma"
        ],
        "answer": "Presidente del Consiglio dei Ministri, Ministro degli Affari Esteri e della Marina\n"
    },
    {
        "question": "Gandhi fu uno dei leader del processo d'indipendenza dell'India dal dominio:\n",
        "options": [
            "britannico",
            "americano",
            "giapponese",
            "greco"
        ],
        "answer": "britannico"
    },
    {
        "question": "Come si decise, nel 1946 in Italia, la nascita della Repubblica?\n",
        "options": [
            "Attraverso un referendum\n",
            "Per regio decreto",
            "Per decreto parlamentare\n",
            "Per proclama imperiale"
        ],
        "answer": "Attraverso un referendum\n"
    },
    {
        "question": "Come si chiamava il leader americano attivista per i diritti civili che per la sua lotta non violenta contro il razzismo ricevette il premio Nobel per la pace nel 1964?\n",
        "options": [
            "Martin Luther King",
            "Malcolm X",
            "Gandhi",
            "Martin Lutero"
        ],
        "answer": "Martin Luther King"
    },
    {
        "question": "Come si chiamava il piano di aiuti americani per la ricostruzione degli Stati europei dopo la seconda guerra mondiale?\n",
        "options": [
            "Piano Marshall",
            "Patto Atlantico",
            "Progetto Machiavelli",
            "Progetto Leopardi"
        ],
        "answer": "Piano Marshall"
    },
    {
        "question": "Nel 2006 sono trascorsi cento anni dalla nascita di Enrico Mattei, ricordato per essere stato:\n",
        "options": [
            "il fondatore dell'ENI",
            "un premio Nobel per la Fisica\n",
            "il primo Presidente della Repubblica dal 1948\n",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "il fondatore dell'ENI"
    },
    {
        "question": "Nella Giornata della Memoria per l'Olocausto ricorre l'anniversario:\n",
        "options": [
            "della liberazione di Auschwitz\n",
            "dell'ordine di Hitler per la «soluzione finale»\n",
            "della morte di Anna Frank\n",
            "della morte di Mussolini"
        ],
        "answer": "della liberazione di Auschwitz\n"
    },
    {
        "question": "In che anno la Iugoslavia, colpevole di non volersi piegare alle direttive di Adolf Hitler, fu aggredita durante la Seconda Guerra Mondiale?\n",
        "options": [
            "1941",
            "1944",
            "1939",
            "1940"
        ],
        "answer": "1941"
    },
    {
        "question": "In quale data, a Dallas, venne assassinato il Presidente americano John F. Kennedy?\n",
        "options": [
            "22 novembre 1963",
            "25 novembre 1963",
            "23 novembre 1965",
            "24 novembre 1965"
        ],
        "answer": "22 novembre 1963"
    },
    {
        "question": "In che anno la sovranità di Hong Kong fu trasferita dal Regno Unito alla Repubblica Popolare Cinese?\n",
        "options": [
            "1997",
            "1988",
            "2013",
            "2000"
        ],
        "answer": "1997"
    },
    {
        "question": "In che anno si svolsero le proteste di piazza Tienanmen, a Pechino?\n",
        "options": [
            "1989",
            "1995",
            "2002",
            "2000"
        ],
        "answer": "1989"
    },
    {
        "question": "Nel 1981, papa Giovanni Paolo II fu ferito ad opera di:\n",
        "options": [
            "un terrorista turco",
            "un commando di fondamentalisti islamici\n",
            "uno squilibrato di nazionalità italiana\n",
            "un terrorista spagnolo"
        ],
        "answer": "un terrorista turco"
    },
    {
        "question": "A chi fu affidata provvisoriamente la presidenza della Repubblica Italiana il 28 giugno 1946, in attesa delle norme costituzionali che avrebbero permesso la regolare designazione del capo dello stato?\n",
        "options": [
            "Enrico De Nicola",
            "Alcide De Gasperi",
            "Giuseppe Saragat",
            "Mario Berlinguer"
        ],
        "answer": "Enrico De Nicola"
    },
    {
        "question": "Il Piano Marshall fu elaborato:",
        "options": [
            "per favorire la ricostruzione dei Paesi europei dopo la seconda guerra mondiale\n",
            "per coordinare le ricerche sull'energia nucleare dei Paesi della Nato\n",
            "per finanziare i dissidenti sovietici rifugiatisi in Europa occidentale durante la guerra fredda\n",
            "per combattere il proibizionismo"
        ],
        "answer": "per favorire la ricostruzione dei Paesi europei dopo la seconda guerra mondiale\n"
    },
    {
        "question": "Chi era presidente USA all'epoca dei bombardamenti atomici su Hiroshima e Nagasaki?\n",
        "options": [
            "Harry Truman",
            "Franklin D. Roosevelt",
            "Dwight D. Eisenhower",
            "George W. Bush"
        ],
        "answer": "Harry Truman"
    },
    {
        "question": "In che data si verificò, durante la Seconda guerra mondiale, lo sbarco in Normandia?\n",
        "options": [
            "6 giugno 1944",
            "6 giugno 1945",
            "16 giugno 1945",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": "6 giugno 1944"
    },
    {
        "question": "A bordo di quale nave italiana si consumò nel 1985 un vile atto terrorista?\n",
        "options": [
            "Achille Lauro",
            "Italicus",
            "Andrea Doria",
            "Titanic"
        ],
        "answer": "Achille Lauro"
    },
    {
        "question": "Chi era Che Guevara?",
        "options": [
            "Un rivoluzionario di origine argentina\n",
            "Una spia argentina al soldo di Fidel Castro\n",
            "Un anarchico di origine cubana\n",
            "un terrorista spagnolo"
        ],
        "answer": "Un rivoluzionario di origine argentina\n"
    },
    {
        "question": "In che anno Aldo Moro divenne Presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Italiana e varò il primo governo di centro-sinistra con la partecipazione diretta dei socialisti?\n",
        "options": [
            "1963",
            "1970",
            "1978",
            "1965"
        ],
        "answer": "1963"
    },
    {
        "question": "In quale anno fu giustiziato dall'esercito boliviano il combattente Ernesto Guevara de la Serna, detto Che, stretto collaboratore e grande amico di Fidel Castro?\n",
        "options": [
            "Nel 1967",
            "Nel 1970",
            "Nel 1968",
            "Nel 1966"
        ],
        "answer": "Nel 1967"
    },
    {
        "question": "Chi era il presidente dell'Iraq durante la Guerra del Golfo?\n",
        "options": [
            "Saddam Hussein",
            "Osama Bin Laden",
            "Mousa Bin Suleiman",
            "Martin Lutero"
        ],
        "answer": "Saddam Hussein"
    },
    {
        "question": "Chi finanziò i viaggi di Cristoforo Colombo?\n",
        "options": [
            "Isabella, regina di Castiglia\n",
            "Agostino Barbarigo, doge di Venezia\n",
            "Giovanni II, re di Portogallo\n",
            "Enrico VIII, re inglese"
        ],
        "answer": "Isabella, regina di Castiglia\n"
    },
    {
        "question": "Chi fu il primo presidente degli Stati Uniti d'America?\n",
        "options": [
            "George Washington",
            "Richard Nixon",
            "Abraham Lincoln",
            "Harry Truman"
        ],
        "answer": "George Washington"
    },
    {
        "question": "In che anno Adolf Hitler divenne cancelliere?\n",
        "options": [
            "1933",
            "1937",
            "1939",
            "1934"
        ],
        "answer": "1933"
    },
    {
        "question": "In che anno fu innalzato il muro di Berlino?\n",
        "options": [
            "1961",
            "1969",
            "1955",
            "1962"
        ],
        "answer": "1961"
    },
    {
        "question": "In quali fazioni si divisero i guelfi?",
        "options": [
            "Bianchi e Neri",
            "Rossi e Blu",
            "Verdi e Neri",
            "Rossi e Neri"
        ],
        "answer": "Bianchi e Neri"
    },
    {
        "question": "Nel 1982 venne ucciso a Palermo:",
        "options": [
            "Carlo Alberto dalla Chiesa\n",
            "Licio Gelli",
            "Salvo Lima",
            "Giovanni Falcone"
        ],
        "answer": "Carlo Alberto dalla Chiesa\n"
    },
    {
        "question": "Chi fu il principale autore della dichiarazione d'Indipendenza del 4 luglio 1776?\n",
        "options": [
            "Thomas Jefferson",
            "Harry S. Truman",
            "Franklin Delano\nRoosvelt\n",
            "Richard Nixon"
        ],
        "answer": "Thomas Jefferson"
    },
    {
        "question": "Chi fu il Presidente degli Stati Uniti dal 20 Gennaio 1981 al 20 gennaio 1989?\n",
        "options": [
            "Ronald Reagan",
            "George W. Bush",
            "Bill Clinton",
            "Richard Nixon"
        ],
        "answer": "Ronald Reagan"
    },
    {
        "question": "In quale città si verificò l'attentato noto come \"Strage di Piazza Fontana\", nel 1969?\n",
        "options": [
            "Milano",
            "Torino",
            "Palermo",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Milano"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti Paesi è tornato da una decina di anni a far parte dei comandi militari integrati della Nato dopo esserne uscito nel 1966?\n",
        "options": [
            "Francia",
            "Gran Bretagna",
            "Spagna",
            "Italia"
        ],
        "answer": "Francia"
    },
    {
        "question": "Quando, in Afghanistan, gruppi fondamentalisti detti «talebani» assunsero il controllo di buona parte del Paese, imponendovi un regime di duro oscurantismo?\n",
        "options": [
            "Tra il 1996 e il 1997",
            "Tra il 1985 e il 1986",
            "Nel 2001",
            "Nel 2000"
        ],
        "answer": "Tra il 1996 e il 1997"
    },
    {
        "question": "Dove Giovanni Paolo II ha incontrato il suo attentatore?\n",
        "options": [
            "Nel carcere di Rebibbia\n",
            "A San Pietro",
            "Nel carcere di Poggioreale\n",
            "Mai"
        ],
        "answer": "Nel carcere di Rebibbia\n"
    },
    {
        "question": "Chi è stato a lungo segretario dell'MSI?\n",
        "options": [
            "Almirante",
            "Fanfani",
            "Mussolini",
            "Lima"
        ],
        "answer": "Almirante"
    },
    {
        "question": "In che anno Papa Giovanni Paolo II iniziò il suo pontificato?\n",
        "options": [
            "1978",
            "1982",
            "1987",
            "1977"
        ],
        "answer": "1978"
    },
    {
        "question": "Da quale organizzazione terroristica italiana fu ucciso nel 1978 Aldo Moro?\n",
        "options": [
            "Brigate Rosse",
            "Comitato per la liberazione del Sudtirolo",
            "Brigate Nere",
            "Brigate Gialle"
        ],
        "answer": "Brigate Rosse"
    },
    {
        "question": "In quale città si trova Via D'Amelio diventata celebre per essere stata teatro dell'assassinio del magistrato Paolo Borsellino, insieme a cinque agenti della sua scorta, il 19 Luglio 1992?\n",
        "options": [
            "Palermo",
            "Messina",
            "Trapani",
            "Reggio Calabria"
        ],
        "answer": "Palermo"
    },
    {
        "question": "Nel 1983 fu arrestato quello che sarebbe diventato uno dei principali collaboratori di giustizia nella guerra contro la mafia: di chi si tratta?\n",
        "options": [
            "Tommaso Buscetta",
            "Salvatore Riina",
            "Gaetano Badalamenti",
            "Salvo Lima"
        ],
        "answer": "Tommaso Buscetta"
    },
    {
        "question": "In quale anno fu perpetrata la strage di Piazza Fontana?\n",
        "options": [
            "1969",
            "1968",
            "1974",
            "1999"
        ],
        "answer": "1969"
    },
    {
        "question": "Come si chiamava la banca, dove fu piazzata la bomba che il 12 Giugno 1969 causò la Strage di Piazza Fontana dove morirono sedici persone?",
        "options": [
            "Banca Nazionale dell'Agricoltura",
            "Banca Antonveneta",
            "Monte dei Paschi di Siena",
            "Banco di Napoli"
        ],
        "answer": "Banca Nazionale dell'Agricoltura"
    },
    {
        "question": "In quale provincia si trova la villa di Gelli, ex capo di una loggia massonica clandestina?\n",
        "options": [
            "Arezzo",
            "Perugia",
            "Firenze",
            "Siena"
        ],
        "answer": "Arezzo"
    },
    {
        "question": "Chi succedette a Jurij Andropov alla guida dell'Unione Sovietica nel 1984?\n",
        "options": [
            "Kostantin Cernenko",
            "Michail Gorbaciov",
            "Nikita Kruscev",
            "Vladimir Putin"
        ],
        "answer": "Kostantin Cernenko"
    },
    {
        "question": "Il primo governo Giolitti ebbe luogo nel:",
        "options": [
            "1892",
            "1899",
            "1897",
            "1900"
        ],
        "answer": "1892"
    },
    {
        "question": "In che anno è stata scritta la Costituzione degli Stati Uniti?\n",
        "options": [
            "1787",
            "1654",
            "1814",
            "1788"
        ],
        "answer": "1787"
    },
    {
        "question": "L'armistizio di Cassibile costrinse alla fuga Vittorio Emanuele III, nella città di:\n",
        "options": [
            "Brindisi",
            "Siracusa",
            "Taranto",
            "Bari"
        ],
        "answer": "Brindisi"
    },
    {
        "question": "Chi è Francis Drake?",
        "options": [
            "Un pirata inglese",
            "Uno scrittore inglese",
            "Un pittore inglese",
            "Un economista inglese"
        ],
        "answer": "Un pirata inglese"
    },
    {
        "question": "Quale ministro inglese è stato soprannominato la Lady di ferro?\n",
        "options": [
            "Margaret Thatcher",
            "Sara Ferguson",
            "Diana Spencer",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": "Margaret Thatcher"
    },
    {
        "question": "Il primo parlamento europeo fu eletto nel:\n",
        "options": [
            "1978",
            "1989",
            "1990",
            "1988"
        ],
        "answer": "1978"
    },
    {
        "question": "Gli accordi di Camp David sono stati accordi firmati dal presidente egiziano Anwar Al-Sadat e dal Primo Ministro israeliano Menachem Begin il 17 settembre 1978 nell'ambito del conflitto arabo-israeliano. Quale Presidente Statunitense collaborò a questo trattato di pace?\n",
        "options": [
            "Jimmy Carter",
            "Ronald Regan",
            "Gerald Ford",
            "Barack Obama"
        ],
        "answer": "Jimmy Carter"
    },
    {
        "question": "Le Olimpiadi che si tennero a Mosca nel 1980 furono boicottate da 65 paesi a seguito di quale evento?\n",
        "options": [
            "L'invasione sovietica dell'Afghanistan\n",
            "L'installazione di missili sovietici a Cuba\n",
            "L'intervento dell'Armata Rossa in una Lituania dichiaratasi indipendente\n",
            "La caduta delle Torri Gemelle"
        ],
        "answer": "L'invasione sovietica dell'Afghanistan\n"
    },
    {
        "question": "L'Editto di Milano fu emanato da:",
        "options": [
            "Costantino",
            "Giulio Cesare",
            "Teodosio",
            "Alarico "
        ],
        "answer": "Costantino"
    },
    {
        "question": "Indica l'anno in cui avvenne la \"guerra dei sei giorni\", in Medio Oriente?\n",
        "options": [
            "Nel 1967",
            "Nel 1973",
            "Nel 1954",
            "Nel 1970"
        ],
        "answer": "Nel 1967"
    },
    {
        "question": "Nel 1983 scompare Emanuela Orlandi. In quale città avvenne questo fatto di cronaca nera ?\n",
        "options": [
            "Roma",
            "Milano",
            "Torino",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Roma"
    },
    {
        "question": "Chi era Bonifacio VIII?",
        "options": [
            "Un Papa",
            "Un feudatario",
            "Un Imperatore",
            "Un Re"
        ],
        "answer": "Un Papa"
    },
    {
        "question": "Gli attentati mafiosi in cui trovarono la morte i giudici Giovanni Falcone e Paolo Borsellino avvennero:\n",
        "options": [
            "nel 1992",
            "nel 1978",
            "nel 1999",
            "nel 1991"
        ],
        "answer": "nel 1992"
    },
    {
        "question": "Quale famoso esploratore è stato pugnalato a morte alle Hawaii?\n",
        "options": [
            "Capitano James Cook",
            "Vasco De Gama",
            "Cristofono Colombo",
            "Amerigo Vespucci"
        ],
        "answer": "Capitano James Cook"
    },
    {
        "question": "Nel 1337 inizia una guerra tra Francia e Inghilterra, denominata:\n",
        "options": [
            "guerra dei cent'anni",
            "guerra delle due rose",
            "guerra dei trent'anni",
            "guerra dei sei giorni"
        ],
        "answer": "guerra dei cent'anni"
    },
    {
        "question": "Nell Agosto del 1990 il dittatore iracheno Saddam Hussein invase quale nazione?\n",
        "options": [
            "Kuwait",
            "Egitto",
            "Iran",
            "Iraq"
        ],
        "answer": "Kuwait"
    },
    {
        "question": "Durante quale anno Cristoforo Colombo scoprì le Bahamas?\n",
        "options": [
            "1492",
            "1499",
            "1493",
            "1494"
        ],
        "answer": "1492"
    },
    {
        "question": "Di quale paese era il generale dittatore Franco?\n",
        "options": [
            "Spagna",
            "Portogallo",
            "Messico",
            "Brasile"
        ],
        "answer": "Spagna"
    },
    {
        "question": "In che anno c'è stata la riunificazione della Germania?\n",
        "options": [
            "1990",
            "1985",
            "1992",
            "1991"
        ],
        "answer": "1990"
    },
    {
        "question": "La Croce Rossa Italiana nacque nel 1864 a:\n",
        "options": [
            "Milano",
            "Zurigo",
            "Parigi",
            "Ginevra"
        ],
        "answer": "Milano"
    },
    {
        "question": "Quali tra i seguenti esponenti del mondo politico e filosofico ha contribuito al processo di indipendenza dell'India?\n",
        "options": [
            "Mahatma Gandhi",
            "Nelson Mandela",
            "Madre Teresa di Calcutta",
            "Giovanni Paolo II"
        ],
        "answer": "Mahatma Gandhi"
    },
    {
        "question": "Quale è il nome dell’ultima Regina d’Italia, scomparsa nel gennaio 2001?",
        "options": [
            "Maria Josè di Savoia",
            "Maria Elena di Savoia",
            "Eleonora di Savoia",
            "Margherita di Savoia"
        ],
        "answer": "Maria Josè di Savoia"
    },
    {
        "question": "Dal 1948 ad oggi, gli israeliani sono in conflitto con:",
        "options": [
            "Palestinesi",
            "Curdi",
            "Stati Uniti",
            "Greci"
        ],
        "answer": "Palestinesi"
    },
    {
        "question": " Aquileia è il nome:",
        "options": [
            "Di una antica città romana",
            "Della Dea della Fortuna romana",
            "Dell’Imperatrice romana madre di Nerone",
            "Di un mese del calendario latino"
        ],
        "answer": "Di una antica città romana"
    },
    {
        "question": " Chi imprigionò Papa Bonifacio VIII?",
        "options": [
            "Filippo IV, Re di Francia",
            " Pietro I, Zar di Russia",
            " Edoardo III d’Inghilterra",
            "Vittorio Emanuele II"
        ],
        "answer": "Filippo IV, Re di Francia"
    },
    {
        "question": "Come era soprannominata Giovanna d’Arco?",
        "options": [
            " La pulzella d’Orleans",
            "La rivoluzionaria",
            "L'illuminata",
            "La stoica"
        ],
        "answer": " La pulzella d’Orleans"
    },
    {
        "question": " Carlo, Re dei Franchi, era figlio di:",
        "options": [
            "Pipino il Breve",
            "Carlo Martello",
            "Re Clodoveo",
            "Filippo IV"
        ],
        "answer": "Pipino il Breve"
    },
    {
        "question": "Quale, delle seguenti città, non fu una Repubblica Marinara?",
        "options": [
            "Napoli",
            "Genova",
            "Venezia",
            "Amalfi"
        ],
        "answer": "Napoli"
    },
    {
        "question": " La famiglia dé Medici fu vittima nel 1478 di una famosa congiura. Quale?",
        "options": [
            "La congiura dei Pazzi",
            "La congiura dei Visconti",
            "La congiura dei Mercanti",
            "La congiura di Catilina"
        ],
        "answer": "La congiura dei Pazzi"
    },
    {
        "question": "Il Partenone fu eretto per volere di:",
        "options": [
            "Pericle",
            "Dario",
            "Alessandro Magno",
            "Giulio Cesare"
        ],
        "answer": "Pericle"
    },
    {
        "question": "Cos’è la “Magna Charta”?",
        "options": [
            "Il primo documento scritto che limita l’autorità del re",
            " Il primo documento stampato da Guttemberg",
            " Il primo documento scritto che afferma i principi di una dittatura",
            "Documento che avalla la causa anarchica"
        ],
        "answer": "Il primo documento scritto che limita l’autorità del re"
    },
    {
        "question": "Quando morì Giovanni Paolo I? (eletto papa il 26 agosto 1978)",
        "options": [
            "Il 29 Settembre 1978",
            "Il 16 Febbraio 1980",
            "Il 23 Dicembre 1985",
            "Il 1 Settembre 1978"
        ],
        "answer": "Il 29 Settembre 1978"
    },
    {
        "question": " Quando fu costituita la Repubblica di Salò?",
        "options": [
            "Il 23 Settembre 1943",
            "Il 24 Marzo 1948",
            "Il 2 Giugno 1938",
            "Il 23 Luglio 1943"
        ],
        "answer": "Il 23 Settembre 1943"
    },
    {
        "question": "Dove fu esiliato Napoleone Bonaparte a seguito della sua resa agli inglesi?",
        "options": [
            "Nell'Isola di Sant'Elena",
            "Nell'Isola di Caprera",
            "Nell'Isola d'Elba",
            "Alle Maldive"
        ],
        "answer": "Nell'Isola di Sant'Elena"
    },
    {
        "question": "Quale Sovrano avviò la Riforma Protestante in Inghilterra?",
        "options": [
            "Enrico VIII",
            "Maria Tudor",
            "Elisabetta I",
            "Enrico V"
        ],
        "answer": "Enrico VIII"
    },
    {
        "question": "In quale anno è stato ucciso Aldo Moro?",
        "options": [
            "1978",
            "1968",
            "1980",
            "1999"
        ],
        "answer": "1978"
    },
    {
        "question": "Quando venne firmato l’armistizio con gli Anglo-Americani che pose fine al coinvolgimento italiano nel secondo conflitto mondiale?",
        "options": [
            "8 Settembre 1945",
            "8 Settembre 1942",
            "8 Settembre 1941",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": "8 Settembre 1945"
    },
    {
        "question": " Quale, fra i seguenti, non è il nome di una delle caravelle di Colombo?",
        "options": [
            "Santa Lucia",
            "Pinta",
            "Santa Maria",
            "Nina"
        ],
        "answer": "Santa Lucia"
    },
    {
        "question": "La Rivoluzione Russa è anche conosciuta come la Rivoluzione di:",
        "options": [
            "Ottobre",
            "Agosto",
            "Maggio",
            "Settembre"
        ],
        "answer": "Ottobre"
    },
    {
        "question": "Quale personaggio storico fu salutato da Garibaldi come “Re d’Italia” nell’incontro di Teano?",
        "options": [
            "Vittorio Emanuele II",
            "Carlo Alberto",
            "Vittorio Emanuele I",
            "Umberto I"
        ],
        "answer": "Vittorio Emanuele II"
    },
    {
        "question": "Chi, tra i seguenti conquistatori, occupò il territorio dell’attuale Messico?",
        "options": [
            "Hernan Cortes",
            "Francisco Pizarro",
            "Vasco de Gama",
            "Amerigo Vespucci"
        ],
        "answer": "Hernan Cortes"
    },
    {
        "question": "In che anno scoppiò il conflitto tra Iraq e Iran?",
        "options": [
            "1980",
            "1970",
            "1990",
            "1999"
        ],
        "answer": "1980"
    },
    {
        "question": "La dichiarazione di Indipendenza Americana fu firmata nel:",
        "options": [
            "1776",
            "1850",
            "1886",
            "1777"
        ],
        "answer": "1776"
    },
    {
        "question": "Quale, tra i seguenti Presidenti della Repubblica Italiana, è stato un partigiano?",
        "options": [
            " Pertini",
            "Cossiga",
            "Leone",
            "Craxi"
        ],
        "answer": " Pertini"
    },
    {
        "question": "In che anno Giuseppe Garibaldi entrò a far parte della “Giovine Italia”?",
        "options": [
            "1833",
            "1801",
            "1768",
            "1888"
        ],
        "answer": "1833"
    },
    {
        "question": "A quale Società Segreta apparteneva Efisio Tola?",
        "options": [
            "Giovine Italia",
            "Carboneria",
            "Massoneria",
            "Thug"
        ],
        "answer": "Giovine Italia"
    },
    {
        "question": "Roosevelt fu:",
        "options": [
            "Presidente degli Statu Uniti d'America",
            "Primo Ministro Inglese",
            "Governatore dello Stato della Florida",
            "Premier italiano"
        ],
        "answer": "Presidente degli Statu Uniti d'America"
    },
    {
        "question": "Quale periodo della storia francese è conosciuto come “Terrore”?",
        "options": [
            "Tra il 1793 e il 1794",
            "Tra il 1850 e il 1851",
            "Tra il 1800 e il 1801",
            "Tra il 1805 ed il 1888"
        ],
        "answer": "Tra il 1793 e il 1794"
    },
    {
        "question": " Chi era Gaetano Bresci?",
        "options": [
            "L’assassino di Re Umberto I",
            " Un Presidente della Repubblica Italiana",
            " Un Ministro delle Finanze",
            "Un Premier"
        ],
        "answer": "L’assassino di Re Umberto I"
    },
    {
        "question": "In quale periodo si colloca la I Rivoluzione Industriale inglese?",
        "options": [
            "Nel XVIII sec.",
            "Nel XVI sec.",
            "Nel XVII sec,",
            "Nel XV sec."
        ],
        "answer": "Nel XVIII sec."
    },
    {
        "question": "Che cosa è il Luddismo?",
        "options": [
            "Un movimento sorto durante la Rivoluzione Industriale",
            " Un gioco della corte francese",
            " Un movimento religioso",
            "Un gioco della corte svedese"
        ],
        "answer": "Un movimento sorto durante la Rivoluzione Industriale"
    },
    {
        "question": "In quali anni Napoleone Bonaparte attuò la campagna d’Italia?",
        "options": [
            "Tra il 1796 e il 1797",
            "Tra il 1215 e il 1216 ",
            "Tra il 1401 e il 1402",
            "Tra il 1805 ed il 1888"
        ],
        "answer": "Tra il 1796 e il 1797"
    },
    {
        "question": "Quale, tra i seguenti Presidenti degli USA, era in carica durante la guerra del Vietnam?",
        "options": [
            "Nixon",
            "Carter",
            "Regan",
            "Bush"
        ],
        "answer": "Nixon"
    },
    {
        "question": "La Terza Guerra d’Indipendenza italiana fu combattuta per la liberazione di una regione. Quale?",
        "options": [
            "Veneto",
            "Lombardia",
            "Piemonte",
            "Molise"
        ],
        "answer": "Veneto"
    },
    {
        "question": "Chi erano Tiberio e Caio Gracco?",
        "options": [
            "Due tribuni romani famosi per le loro idee riformiste",
            "Due condottieri romani",
            "Due imperatori",
            "Due re"
        ],
        "answer": "Due tribuni romani famosi per le loro idee riformiste"
    },
    {
        "question": "Chi era Gioacchino Murat?",
        "options": [
            "Un comandante della Guardia Consolare di Napoleone",
            " Un rivoluzionario",
            "Un ministro della corte di Luigi XVI",
            "Un re"
        ],
        "answer": "Un comandante della Guardia Consolare di Napoleone"
    },
    {
        "question": "Chi era Otto Von Bismark?",
        "options": [
            "Il Primo Cancelliere tedesco",
            "Un Generale austro-ungarico",
            "Un navigatore olandese",
            "Un re"
        ],
        "answer": "Il Primo Cancelliere tedesco"
    },
    {
        "question": "Come si chiamava la prima moglie di Napoleone Bonaparte?",
        "options": [
            "Giuseppina",
            "Ilaria",
            "Francesca",
            "Lavinia"
        ],
        "answer": "Giuseppina"
    },
    {
        "question": "Chi era Winston Churchill?",
        "options": [
            "Un famoso statista inglese del XX secolo",
            " Un noto politico americano del XIX secolo",
            " Un famoso statista inglese del XIX secolo",
            "Un famoso statista medievale"
        ],
        "answer": "Un famoso statista inglese del XX secolo"
    },
    {
        "question": " Teodosio era:",
        "options": [
            "Un Imperatore",
            "Un filosofo greco",
            "Un matematico greco",
            "Un partigiano"
        ],
        "answer": "Un Imperatore"
    },
    {
        "question": "Come si chiamava il leader dei nazionalisti durante la guerra civile spagnola?",
        "options": [
            "Francisco Franco",
            "Calvo Sotelo",
            "Largo Caballero",
            "Gengis Khan"
        ],
        "answer": "Francisco Franco"
    },
    {
        "question": "Tra i seguenti paesi quale non partecipò alla colonizzazione del continente africano?",
        "options": [
            "Turchia",
            "Gran Bretagna",
            "Spagna",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": "Turchia"
    },
    {
        "question": "Quale nazione colonizzò l’Australia nel 1800?",
        "options": [
            "L'Inghilterra",
            "La Germania",
            "La Francia",
            "L'Italia"
        ],
        "answer": "L'Inghilterra"
    },
    {
        "question": " Chi era Attila?",
        "options": [
            "Il Re degli Unni",
            "Il Re della Gallia",
            "Un militare romano",
            "Un partigiano"
        ],
        "answer": "Il Re degli Unni"
    },
    {
        "question": "Chi era James Cook?",
        "options": [
            "Un navigatore",
            "Un ministro",
            "Uno scienziato",
            "Un partigiano"
        ],
        "answer": "Un navigatore"
    },
    {
        "question": "Dove nacque Camillo Benso Conte di Cavour?",
        "options": [
            "Torino",
            "Anversa",
            "Parigi",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Torino"
    },
    {
        "question": "Con la caduta dell’Impero Romano d’Occidente nel 476. Ebbe inizio un periodo storico denominato:",
        "options": [
            "Medioevo",
            "Nuovo Impero",
            "Rinascimento",
            "Barocco"
        ],
        "answer": "Medioevo"
    },
    {
        "question": " Chi era George Washington?",
        "options": [
            "Un Presidente degli Stati Uniti d'America",
            "Un poeta americano",
            "Un filosofo americano",
            "Un partigiano"
        ],
        "answer": "Un Presidente degli Stati Uniti d'America"
    },
    {
        "question": "In Italia il movimento del 68’, oltre gli studenti, coinvolse, contrariamente agli altri paesi, anche:",
        "options": [
            "Operai",
            "Contadini",
            "Borghesia",
            "Nobili"
        ],
        "answer": "Operai"
    },
    {
        "question": "Quale nazione fu alleata degli italiani nelle Guerre d’Indipendenza contro l’Austria?",
        "options": [
            "Francia",
            "Inghilterra",
            "Spagna",
            "Lettonia"
        ],
        "answer": "Francia"
    },
    {
        "question": " Chi fu nominato Primo Console in seguito a un colpo di Stato Francese del 1799?",
        "options": [
            "Napoleone Bonaparte",
            "Luigi Bonaparte",
            "Roger Ducos",
            "Marat"
        ],
        "answer": "Napoleone Bonaparte"
    },
    {
        "question": "Per quanti anni regnò la Regina Vittoria?",
        "options": [
            "64",
            "25",
            "44",
            "50"
        ],
        "answer": "64"
    },
    {
        "question": "Quali flotte si scontrarono nella “Battaglia di Trafalgar”?",
        "options": [
            "La flotta inglese e la flotta franco-spagnola",
            "La flotta inglese e la flotta italiana",
            "La flotta italiana e la flotta francese",
            "La flotta greca e quella turca"
        ],
        "answer": "La flotta inglese e la flotta franco-spagnola"
    },
    {
        "question": " Cosa era “la Comune” francese?",
        "options": [
            "Un governo provvisorio francese",
            " Il parlamento francese",
            " L’esercito francese",
            "Un gioco francese"
        ],
        "answer": "Un governo provvisorio francese"
    },
    {
        "question": "Fino a quale anno rimase in vigore lo Statuto Albertino?",
        "options": [
            "1948",
            "1958",
            "1955",
            "1946"
        ],
        "answer": "1948"
    },
    {
        "question": "Dove si svolsero gli avvenimenti delle famose “Ginque Giornate”?",
        "options": [
            "Milano",
            "Roma",
            "Firenze",
            "Napoli "
        ],
        "answer": "Milano"
    },
    {
        "question": "Lo sviluppo economico nell’Inghilterra del 1846 fu favorito?",
        "options": [
            "Dall’abolizione del dazio sul grano",
            "Dall’abolizione della schiavitù",
            " Dall’istituzione dei consigli provinciali",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": "Dall’abolizione del dazio sul grano"
    },
    {
        "question": "La Perestrojka, avviata in unione sovietica da Mikhail Gorbachov a partire dal marzo 1985, era:",
        "options": [
            "Un’insieme di riforme economiche",
            "Un’insieme di restrizioni politiche",
            " Un nuovo partito politico",
            "Una dittatura"
        ],
        "answer": "Un’insieme di riforme economiche"
    },
    {
        "question": "Come morì Robespierre?",
        "options": [
            "Ghigliottinato",
            "Avvelenato",
            " A seguito di una caduta da cavallo",
            "Accoltellato"
        ],
        "answer": "Ghigliottinato"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti città era il centro del culto del Dio Amon?",
        "options": [
            "Tebe",
            "Karnak",
            "Luxor",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Tebe"
    },
    {
        "question": "A seguito di quale battaglia le truppe italiane conquistarono Trento e Trieste?",
        "options": [
            "Vittorio Veneto",
            "Aquisgrana",
            "Iseo",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Vittorio Veneto"
    },
    {
        "question": "Il Maresciallo Tito, dal 1953 al 1980, fu presidente di:",
        "options": [
            "Yugoslavia",
            "Grecia",
            "Albania",
            "Italia"
        ],
        "answer": "Yugoslavia"
    },
    {
        "question": " Quale fu la prima Capitale d’Italia?",
        "options": [
            "Torino",
            "Genova",
            "Roma",
            "Firenze"
        ],
        "answer": "Torino"
    },
    {
        "question": "In che anno fu aperto il Canale di Suez?",
        "options": [
            "1869",
            "1900",
            "1920",
            "1901"
        ],
        "answer": "1869"
    },
    {
        "question": "Quali associazioni nacquero nella prima metà del 1800 in Piemonte?",
        "options": [
            "Le Società di Mutuo Soccorso",
            "Le Società Imperialiste",
            "Le Società Nordiste",
            "Le Società del Sud"
        ],
        "answer": "Le Società di Mutuo Soccorso"
    },
    {
        "question": "Dove si sviluppò il movimento politico chiamato “Cartismo”?",
        "options": [
            "In Inghilterra",
            "In Germania",
            "In Francia",
            "In Cina"
        ],
        "answer": "In Inghilterra"
    },
    {
        "question": "Chi erano i Patrizi nell’Antica Roma?",
        "options": [
            "I nobili",
            "I contadini",
            "I commercianti",
            "I poveri"
        ],
        "answer": "I nobili"
    },
    {
        "question": "Quando fu conquistata dall’esercito italiano la città di Roma attraverso la Breccia di Porta Pia?",
        "options": [
            "Nel Settembre del 1870",
            "Nel Giugno del 1900",
            "Nel Febbraio del 1810",
            "Nel Settembre del 1871"
        ],
        "answer": "Nel Settembre del 1870"
    },
    {
        "question": "La presa del potere da parte dei Bolscevichi in Russia avvenne:",
        "options": [
            "Nel 1917",
            "Nel 1930",
            "Nel 1905",
            "Nel 1915"
        ],
        "answer": "Nel 1917"
    },
    {
        "question": " In che anno Hitler invase la Francia?",
        "options": [
            "1940",
            "1950",
            "1935",
            "1939"
        ],
        "answer": "1940"
    },
    {
        "question": "A chi fu affidato il ruolo di Diplomatico nella Francia di Luigi XIII?",
        "options": [
            " Cardinale Richelieu ",
            "Enrico di Borbone",
            "Cardinale Mazzarino",
            "Jean Louis David"
        ],
        "answer": " Cardinale Richelieu "
    },
    {
        "question": "Come è denominata la lotta popolare armata che si organizzò in Italia contro il fascismo e l’occupazione tedesca, dopo l'armistizio dell'8 settembre 1943?",
        "options": [
            "Resistenza",
            "Liberazione",
            "Indipendenza",
            "Resilienza"
        ],
        "answer": "Resistenza"
    },
    {
        "question": "Quale, fra le seguenti società segrete, fu la più importante?",
        "options": [
            "La Carboneria",
            "I Federati",
            "I Concistoriali",
            "Gli Ignoti"
        ],
        "answer": "La Carboneria"
    },
    {
        "question": " L’Editto di Milano, emanato nel 313 da Costantino, concesse:",
        "options": [
            "La libertà di culto ai Cristiani",
            "La cittadinanza agli Italici",
            "La Tetrarchia voluta da Diocleziano",
            "Lo ius soli"
        ],
        "answer": "La libertà di culto ai Cristiani"
    },
    {
        "question": "Quale terribile avvenimento ebbe luogo a Parigi durante la notte di San Bartolomeo?",
        "options": [
            "La strage degli Ugonotti",
            " La strage dei Medici",
            " La strage dei Borboni",
            "La strage dei Savoia"
        ],
        "answer": "La strage degli Ugonotti"
    },
    {
        "question": "In quale anno lo Zar Alessandro I fondò “La Santa Alleanza”?",
        "options": [
            "1815",
            "1714",
            "1914",
            "1888"
        ],
        "answer": "1815"
    },
    {
        "question": " Dove nacque Aristotele?",
        "options": [
            "Grecia",
            "Italia",
            "Mesopotamia",
            "Cina"
        ],
        "answer": "Grecia"
    },
    {
        "question": " Come morì la Regina di Francia Maria Antonietta?",
        "options": [
            "Ghigliottinata",
            "Di Tubercolosi",
            "Fu pugnalata da un rivoluzionario",
            "Morsa da un serpente"
        ],
        "answer": "Ghigliottinata"
    },
    {
        "question": "Chi fu l’ultimo Presidente dell’URSS?",
        "options": [
            " Gorbachov",
            " Ieltsin",
            " Breznev",
            "Obama"
        ],
        "answer": " Gorbachov"
    },
    {
        "question": "Dove avvenne lo sbarco dei Mille?",
        "options": [
            "In Sicilia",
            "In Calabria",
            "In Campania",
            "In Puglia"
        ],
        "answer": "In Sicilia"
    },
    {
        "question": "Come si chiama l’eroe nazionale scozzese che guidò la rivolta indipendentista contro gli inglesi?",
        "options": [
            "Wallace",
            "Baliol",
            "Warenne",
            "Lucas"
        ],
        "answer": "Wallace"
    },
    {
        "question": " Nel 60 a.C. fu fondato il primo triumvirato. Da chi era formato?",
        "options": [
            "Pompeo, Crasso e Cesare",
            "Pompeo, Crasso e Cinna",
            "Crasso, Cesare e Marco Antonio",
            "Pompeo, Marco Antonio e Cleopatra"
        ],
        "answer": "Pompeo, Crasso e Cesare"
    },
    {
        "question": " Nel 1990 vengono indette le prime elezioni a suffragio universale del Sudafrica, in cui, per la prima volta viene eletto un presidente nero. Qual’è il suo nome?",
        "options": [
            "Mandela",
            "Salassié",
            "Mobutu",
            "Obama"
        ],
        "answer": "Mandela"
    },
    {
        "question": "In che anno cadde definitivamente il Sacro Romano Impero d’Oriente?",
        "options": [
            "1453",
            "1562",
            "1321",
            "1444"
        ],
        "answer": "1453"
    },
    {
        "question": "Charles De Gaulle fu presidente:",
        "options": [
            "Della Francia",
            "Della Svizzera",
            "Del Belgio",
            "Della Cina"
        ],
        "answer": "Della Francia"
    },
    {
        "question": " Come era denominato Federico I, Re di Germania?",
        "options": [
            "Barbarossa",
            "Il Barbaro",
            "Il Sanguinario",
            "Il Brandeburghese"
        ],
        "answer": "Barbarossa"
    },
    {
        "question": " Come morì Cleopatra?",
        "options": [
            "Morsa da un serpente",
            "Fu decapitata",
            "Fu avvelenata con la cicuta",
            "Si suicidò"
        ],
        "answer": "Morsa da un serpente"
    },
    {
        "question": "La città di Avignone fu dal 1308 al 1377:",
        "options": [
            "La Sede Papale",
            "La Sede dell'esercito francese",
            "La Sede del Governo francese",
            "La sede dei Giochi Olimpici"
        ],
        "answer": "La Sede Papale"
    },
    {
        "question": "Chi fu lo statista e politico che guidò la Rivoluzione Russa?",
        "options": [
            "Lenin",
            "Marx",
            "Stalin",
            "Putin"
        ],
        "answer": "Lenin"
    },
    {
        "question": "Quale nazione represse il movimento per la democratizzazione conosciuto come “Primavera di Praga”?",
        "options": [
            "URSS",
            "Germania",
            "Austria",
            "Svezia"
        ],
        "answer": "URSS"
    },
    {
        "question": "Quale città fu fondata da Alessandro Magno?",
        "options": [
            "Alessandria d'Egitto",
            "Tebe",
            "Atene",
            "Sparta"
        ],
        "answer": "Alessandria d'Egitto"
    },
    {
        "question": " Dove si sviluppò la civiltà dei Maya?",
        "options": [
            "In America Centrale",
            "In Africa",
            "In Asia",
            "in Italia"
        ],
        "answer": "In America Centrale"
    },
    {
        "question": "Chi era Anna Bolena?",
        "options": [
            "La moglie di Enrico VIII Re d’Inghilterra",
            " Una cortigiana della corte di Maria Antonietta di Francia",
            " Una cortigiana della corte di Caterina De Medici",
            "La sorella di Enrico VIII Re d'Inghilterra"
        ],
        "answer": "La moglie di Enrico VIII Re d’Inghilterra"
    },
    {
        "question": " Dove e in che anno fu incoronato imperatore Carlo Magno?",
        "options": [
            "In San Pietro la notte di Natale dell’anno 800",
            " A Nôtre Dame la notte di Natale dell’anno 1000",
            " A Bisanzio la notte di Natale dell’anno 900",
            "Carlo Magno non fu mai incoronato imperatore"
        ],
        "answer": "In San Pietro la notte di Natale dell’anno 800"
    },
    {
        "question": "Che cosa era il Triumvirato nell’Antica Roma?",
        "options": [
            "Una Magistratura Collegiale",
            "Un corpo dell'esercito",
            "Una flotta",
            "Un gioco"
        ],
        "answer": "Una Magistratura Collegiale"
    },
    {
        "question": " Da quale città salpò Cristoforo Colombo il 3 agosto 1492?",
        "options": [
            "Palos",
            "Genova",
            "Valencia",
            "Quarto"
        ],
        "answer": "Palos"
    },
    {
        "question": "Quale evento causò lo scoppio della Prima Guerra Mondiale?",
        "options": [
            "L’assassinio dell’Arciduca Francesco Ferdinando",
            " L’occupazione della Francia da parte della Polonia",
            " L’occupazione della Polonia da parte dell’Italia",
            "La caduta del Muro di Berlino"
        ],
        "answer": "L’assassinio dell’Arciduca Francesco Ferdinando"
    },
    {
        "question": " Nel 1982 la Gran Gretagna combatté la guerra delle Falkland contro:",
        "options": [
            "Argentina",
            "Brasile",
            "Venezuela",
            "Italia"
        ],
        "answer": "Argentina"
    },
    {
        "question": " Quando venne convocato il Congresso di Berlino?",
        "options": [
            "1878",
            "1980",
            "1920",
            "1888"
        ],
        "answer": "1878"
    },
    {
        "question": " Quali principi che guidarono il Congresso di Vienna?",
        "options": [
            " I principi di legittimità e di equilibrio",
            " I principi di superiorità e sopraffazione",
            " I principi di potere",
            "I principi della resilienza"
        ],
        "answer": " I principi di legittimità e di equilibrio"
    },
    {
        "question": " Cosa decretò l'espulsione di Mussolini dal Partito Socialista?",
        "options": [
            " Per la sua posizione interventista in merito alla Prima Guerra Mondiale",
            " Perché si alleò a Hithler",
            " Perché si alleò con Stalin",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": " Per la sua posizione interventista in merito alla Prima Guerra Mondiale"
    },
    {
        "question": " In quale anno Sandro Pertini divenne Presidente della Repubblica Italiana?",
        "options": [
            "Nel 1978",
            "Nel 1967",
            "Nel 1989",
            "Nel 1999"
        ],
        "answer": "Nel 1978"
    },
    {
        "question": " Chi scrisse l'enciclica Rerum Novarum?",
        "options": [
            " Leone XIII",
            " Giovanni Paolo II",
            " Leone X",
            "Leone I"
        ],
        "answer": " Leone XIII"
    },
    {
        "question": " Chi guidò il primo sciopero generale in Italia nel 1904?",
        "options": [
            " I rivoluzionari socialisti",
            " I comunisti",
            " La destra armata",
            "I fascisti"
        ],
        "answer": " I rivoluzionari socialisti"
    },
    {
        "question": " Dove la Germania attaccò l'Italia nella Prima guerra Mondiale?",
        "options": [
            "A Caporetto",
            "A Roma",
            "Al confine francese",
            "A Napoli"
        ],
        "answer": "A Caporetto"
    },
    {
        "question": "A quali Nazioni dichiarò guerra la Germania all'inizio della Prima Guerra Mondiale?",
        "options": [
            " Alla Russia ed alla Francia",
            " All'Italia ed alla Spagna",
            " Alla Svizzera",
            "Alla Spagna"
        ],
        "answer": " Alla Russia ed alla Francia"
    },
    {
        "question": "In quale guerra Sparta e Atene, tra il 431 e il 404 a.C., si scontrarono per il predominio sulla Grecia?\n",
        "options": [
            "Guerra del Peloponneso",
            "Guerra Greca",
            "Guerra Achea",
            "guerra dei sei giorni"
        ],
        "answer": "Guerra del Peloponneso"
    },
    {
        "question": "In che anno Alessandro Magno sconfisse i Persiani nella battaglia di Isso?\n",
        "options": [
            "333 a.C.",
            "337 a.C.",
            "335 a.C.",
            "332 a. C."
        ],
        "answer": "333 a.C."
    },
    {
        "question": "In che anno l'imperatore Costantino, con l'editto di Milano, proclamò la libertà di culto?\n",
        "options": [
            "313 d.C.",
            "315 d.C.",
            "31 d.C.",
            "311 d. C."
        ],
        "answer": "313 d.C."
    },
    {
        "question": "Chi erano i Lari e i Penati per gli antichi Romani?\n",
        "options": [
            "Le divinità protettrici della casa e della famiglia\n",
            "Le divinità della fecondità",
            "Le divinità protettrici dei commerci\n",
            "Le divinità delle messi"
        ],
        "answer": "Le divinità protettrici della casa e della famiglia\n"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti leggi venne attuata sotto il Governo Giolitti agli inizi del 1900?",
        "options": [
            " La legge che tutelava il lavoro femminile e dei fanciulli",
            " La legge sull'adozione",
            " La legge sull'aborto",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": " La legge che tutelava il lavoro femminile e dei fanciulli"
    },
    {
        "question": "Dove ha avuto inizio la \"Rivoluzione Industriale\"?",
        "options": [
            "Inghilterra",
            "Germania",
            "Francia",
            "Italia"
        ],
        "answer": "Inghilterra"
    },
    {
        "question": "Quale fu l'episodio decisivo per l'ingresso degli Stati Uniti nella seconda guerra mondiale?",
        "options": [
            "L'attacco a Pearl Harbour",
            "La crisi di Cuba",
            "Il Golpe in Cile",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": "L'attacco a Pearl Harbour"
    },
    {
        "question": "A cosa serviva la Milizia volontaria per la Sicurezza Nazionale durante il fascismo?",
        "options": [
            " Era un organo del Gran Consiglio Fascista che raccoglieva le squadre fasciste in modo tale da poterle controllare direttamente",
            " Era un organo del Partito Comunista che sorvegliava sulle attività del Partito Fascista",
            " Era un organo di controllo politico",
            "Era un organo che difendeva il luddismo"
        ],
        "answer": " Era un organo del Gran Consiglio Fascista che raccoglieva le squadre fasciste in modo tale da poterle controllare direttamente"
    },
    {
        "question": "Cosa venne sottoscritto, tra le altre cose, nei Patti Lateranensi nel periodo Fascista?",
        "options": [
            " Il cattolicesimo venne riconosciuto come unica religione di Stato",
            " Il Papa da allora avrebbe avuto voce in capitolo sulle decisioni militari",
            " Il Papa sarebbe diventato parte attiva della politica economica",
            "Non ci sarebbe più stata  la figura papale"
        ],
        "answer": " Il cattolicesimo venne riconosciuto come unica religione di Stato"
    },
    {
        "question": "Chi tra i seguenti è stato uno dei segretari del Partito Comunista italiano?",
        "options": [
            "Palmiro Togliatti",
            "Aldo Moro",
            "Francesco Cossiga",
            "Silvio Berlusconi"
        ],
        "answer": "Palmiro Togliatti"
    },
    {
        "question": "Quali stati parteciparono alla Triplice Alleanza del 1882?",
        "options": [
            " Germania, Austria, Italia",
            " Francia, Spagna e Italia",
            " Inghlterra, Francia e Germania",
            "Germani, Italia e Lituania"
        ],
        "answer": " Germania, Austria, Italia"
    },
    {
        "question": "Quando terminò in Italia il governo di Giovanni Giolitti?",
        "options": [
            "Nel 1914",
            "Nel 1960",
            "Nel 1900",
            "Nel 1915"
        ],
        "answer": "Nel 1914"
    },
    {
        "question": "Chi dei seguenti divenne Re d'Italia nel 1878?",
        "options": [
            "Umberto I",
            "Vittorio Emanuele II",
            "Carlo Alberto",
            "Umberto II"
        ],
        "answer": "Umberto I"
    },
    {
        "question": " Quale delle seguenti guerre è considerata una guerra di trincea?",
        "options": [
            "La Prima Guerra Mondiale",
            "La Seconda Guerra Mondiale",
            " La Prima Guerra nel Golfo Persico",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "La Prima Guerra Mondiale"
    },
    {
        "question": " Chi partecipò alla Marcia su Roma?",
        "options": [
            " Italo Balbo",
            " Sandro Pertini",
            "Aldo Moro",
            "Silvio Berlusconi"
        ],
        "answer": " Italo Balbo"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti città il 2 agosto 1980 venne devastata da un attentato?",
        "options": [
            "Bologna",
            "Torino ",
            "Venezia",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Bologna"
    },
    {
        "question": "In quale città si tenne il decisivo Congresso che nella seconda decade del 1800 decise la nuova carta politica dell'Europa?",
        "options": [
            "A Vienna",
            "A Strasburgo",
            "A Monaco",
            "A Roma"
        ],
        "answer": "A Vienna"
    },
    {
        "question": " In quale anno venne dirottata la nave da crociera Achille Lauro?",
        "options": [
            "Nel 1985",
            "Nel 1900",
            "Nel 1940",
            "Nel 1999"
        ],
        "answer": "Nel 1985"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti personaggi politici fondò i \"Fasci di combattimento\"?",
        "options": [
            "Benito Mussolini",
            "Giovanni Giolitti",
            "Adolf Hitler",
            "Winston Churchill"
        ],
        "answer": "Benito Mussolini"
    },
    {
        "question": " Quando avvenne il Congresso di Vienna?",
        "options": [
            "1814-15",
            "1820-21",
            "1850-51",
            "1822-23"
        ],
        "answer": "1814-15"
    },
    {
        "question": "Quale imperatore era anche conosciuto con l'appellativo di \"Barbarossa\"?\n",
        "options": [
            "Federico I",
            "Enrico IV",
            "Federico II",
            "Federico II"
        ],
        "answer": "Federico I"
    },
    {
        "question": "Come tentò Hitler nel 1923 di ottenere il potere nella Baviera per poi spostarsi verso Berlino?",
        "options": [
            "Con un golpe",
            "Con regolari elezioni",
            "Con suffragio universale",
            "Con minacce "
        ],
        "answer": "Con un golpe"
    },
    {
        "question": " In quale anno morì Alcide de Gasperi?",
        "options": [
            "Nel 1954",
            "Nel 1972",
            "Nel 1890",
            "Nel 1967"
        ],
        "answer": "Nel 1954"
    },
    {
        "question": " Chi assunse la presidenza del Consiglio Piemontese nel 1852?",
        "options": [
            "Camillo Benso Conte di Cavour",
            "Giuseppe Mazzini",
            "Palmiro Togliatti",
            "Giovanni Giolitti"
        ],
        "answer": "Camillo Benso Conte di Cavour"
    },
    {
        "question": " Quale partito fondò Don Luigi Sturzo nel 1919?",
        "options": [
            "Partito Popolare Italiano",
            " Partito Socialista",
            " Partito Liberal-democratico",
            "Partito Fascista"
        ],
        "answer": "Partito Popolare Italiano"
    },
    {
        "question": " Quale Papa reggeva quando vennero sottoscritti i Patti Lateranensi?",
        "options": [
            "Pio XI",
            "Giovanni Paolo II",
            "Leone XIII",
            "Pio IV"
        ],
        "answer": "Pio XI"
    },
    {
        "question": " Quale delle seguenti nazioni esercitava sull'Italia, nel periodo precedente all'Unità, una forte influenza?",
        "options": [
            "Austria",
            "Inghilterra",
            "Francia",
            "Cina"
        ],
        "answer": "Austria"
    },
    {
        "question": " Chi successe al trono del Regno d'Italia al Re Vittorio Emanuele II°?",
        "options": [
            "Umberto I",
            "Vittorio Emanuele II",
            "Carlo Alberto",
            "Umberto II"
        ],
        "answer": "Umberto I"
    },
    {
        "question": " A quando risale lo scandalo Watergate in America?",
        "options": [
            "1972",
            "1920",
            "1980",
            "1999"
        ],
        "answer": "1972"
    },
    {
        "question": "In che anno, con l'editto di Tessalonica, si stabilì che il Cristianesimo venisse considerato religione di Stato?\n",
        "options": [
            "380 d.C.",
            "395 d.C.",
            "390 d.C.",
            "380 a. C."
        ],
        "answer": "380 d.C."
    },
    {
        "question": "In quale battaglia, nel 378, i Visigoti sconfissero i Romani?\n",
        "options": [
            "Adrianopoli",
            "Tebe",
            "Costantinopoli",
            "Roma"
        ],
        "answer": "Adrianopoli"
    },
    {
        "question": "In che anno Hitler diviene cancelliere del Reich?\n",
        "options": [
            "1933",
            "1935",
            "1937",
            "1934"
        ],
        "answer": "1933"
    },
    {
        "question": "In che anno Marx pubblica il Manifesto del Partito comunista?\n",
        "options": [
            "1848",
            "1850",
            "1849",
            "1888"
        ],
        "answer": "1848"
    },
    {
        "question": "Winston Churchill fu primo ministro:",
        "options": [
            "Del Regno Unito",
            "Della Francia",
            "Degli Stati Uniti d'America",
            "Dell'Italia"
        ],
        "answer": "Del Regno Unito"
    },
    {
        "question": "Tra le città marinare, quale fu la prima a raggiungere una grande potenza?\n",
        "options": [
            "Amalfi",
            "Napoli",
            "Bari",
            "Campobasso"
        ],
        "answer": "Amalfi"
    },
    {
        "question": "Trinacria è l'antico nome greco della:",
        "options": [
            "Sicilia",
            "Sardegna",
            "Grecia",
            "Irlanda"
        ],
        "answer": "Sicilia"
    },
    {
        "question": "Chi guidò i moti siciliani del 1860?",
        "options": [
            " Rosolino Pilo",
            "Palmiro Togliatti",
            "Giuseppe Garibaldi",
            "Mazzini"
        ],
        "answer": " Rosolino Pilo"
    },
    {
        "question": "Quale Paese uscì vittorioso dalla Prima Guerra Mondiale?",
        "options": [
            "Francia",
            "Austria",
            "Olanda",
            "Germania"
        ],
        "answer": "Francia"
    },
    {
        "question": "La guerra di Crimea venne principalmente combattuta…",
        "options": [
            " Intorno alla fortezza di Sebastopoli",
            " Sul confine con la Francia",
            " In Russia",
            "In Cina"
        ],
        "answer": " Intorno alla fortezza di Sebastopoli"
    },
    {
        "question": "Nel 750 quale fra le seguenti città non\nera stata conquistata dagli islamici?\n",
        "options": [
            "Bisanzio",
            "Gerusalemme",
            "Baghdad",
            "Kabul"
        ],
        "answer": "Bisanzio"
    },
    {
        "question": "Nel 1951 quale nazione ottenne\nl'indipendenza dall'Italia?\n",
        "options": [
            "La Libia",
            "Il Libano",
            "L'Etiopia",
            "L'Iraq"
        ],
        "answer": "La Libia"
    },
    {
        "question": "Nel 1982, il generale americano James L. Dozier, sequestrato dalle Brigate Rosse qualche mese prima, fu:\n",
        "options": [
            "liberato da un intervento dei NOCS\n",
            "assassinato dai\nterroristi\n",
            "rilasciato a seguito di\nuna trattativa con i\nterroristi\n",
            "Nessuna delle alternative è corretta"
        ],
        "answer": "liberato da un intervento dei NOCS\n"
    },
    {
        "question": "A quale paese l’Italia dichiarò ostilità al suo ingresso nella I° guerra mondiale?",
        "options": [
            "All'Austria",
            "Alla Germania",
            "All'Inghilterra",
            "Alla Spagna"
        ],
        "answer": "All'Austria"
    },
    {
        "question": " Dove si tenne la Conferenza di pace alla fine della prima guerra mondiale?",
        "options": [
            "Versailles",
            "Berlino",
            "Milano",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Versailles"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Polonia?",
        "options": [
            "Varsavia",
            "Danzica",
            "Cracovia",
            "Breslavia"
        ],
        "answer": "Varsavia"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Danimarca?",
        "options": [
            "Copenaghen",
            "Oslo",
            "Stoccolma",
            "Aalborg"
        ],
        "answer": "Copenaghen"
    },
    {
        "question": "Di quante regioni è composta la Danimarca?",
        "options": [
            "5",
            "4",
            "8",
            "6"
        ],
        "answer": "5"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale del Canada?",
        "options": [
            "Ottawa",
            "Toronto",
            "Ontario",
            "Montreal"
        ],
        "answer": "Ottawa"
    },
    {
        "question": "Qual è lo Stato più esteso al mondo in termini di superficie?",
        "options": [
            "Russia",
            "Giappone",
            "Brasile",
            "Turchia"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende con il termine demografia",
        "options": [
            "Lo studio delle popolazioni umane",
            "Lo studio della forma del territorio",
            "Lo studio delle condizioni climatiche",
            "Lo studio delle diverse etnie"
        ],
        "answer": "Lo studio delle popolazioni umane"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale del Vietnam?",
        "options": [
            "Hanoi",
            "Hue",
            "Thailandia",
            "Danang"
        ],
        "answer": "Hanoi"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Cina?",
        "options": [
            "Pechino",
            "Luoyang",
            "Macao",
            "Hong Kong"
        ],
        "answer": "Pechino"
    },
    {
        "question": "Qual è il paese che ha maggiore densità di popolazione al mondo?",
        "options": [
            "Cina",
            "Germania",
            "Sudafrica",
            "Colombia"
        ],
        "answer": "Cina"
    },
    {
        "question": "Quali sono le Regioni italiane a statuto speciale?",
        "options": [
            "Sicilia, Sardegna, Valle D'Aosta, Friuli-Venezia Giulia e Trentino Alto-Adige",
            "Sicilia, Sardegna, Valle D'Aost e Friuli-Venezia Giulia ",
            "San Marino, Valle D'Aosta, Veneto e Trentino Alto-Adige",
            "Lombardia, Valle D'Aosta, Veneto e Trentino Alto-Adige"
        ],
        "answer": "Sicilia, Sardegna, Valle D'Aosta, Friuli-Venezia Giulia e Trentino Alto-Adige"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colori della bandiera colombiana?",
        "options": [
            "Giallo, blu e rosso",
            "Rosso, giallo e verde",
            "Rosso, blu e bianco",
            "Verde, giallo e nero"
        ],
        "answer": "Giallo, blu e rosso"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale del Belgio?",
        "options": [
            "Bruxelles",
            "Lussemburgo",
            "Amsterdam",
            "Vallonia"
        ],
        "answer": "Bruxelles"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale dell'Irlanda",
        "options": [
            "Dublino",
            "Waterford",
            "Cork",
            "Galway"
        ],
        "answer": "Dublino"
    },
    {
        "question": "Qual è l'isola più grande della terra",
        "options": [
            "Groenlandia",
            "Sardegna",
            "Isola d'Irlanda",
            "Madagascar"
        ],
        "answer": "Groenlandia"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi paesi non si affaccia sul bacino del Mediterraneo",
        "options": [
            "Croazia",
            "Egitto",
            "Marocco",
            "Turkia"
        ],
        "answer": "Croazia"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Croazia",
        "options": [
            "Zagabria",
            "Dalmazia",
            "Spalato",
            "Dubrovnik"
        ],
        "answer": "Zagabria"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale del Montenegro",
        "options": [
            "Podgorica",
            "Plav",
            "Istok",
            "Bar"
        ],
        "answer": "Podgorica"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende con il termine idografia",
        "options": [
            "Lo studio della distribuzione delle acque sulla superficie terrestre",
            "Lo studio della caratterizzazione delle coste",
            "Lo studio delle condizioni climatiche",
            "Lo studio della distribuzione delle montagne"
        ],
        "answer": "Lo studio della distribuzione delle acque sulla superficie terrestre"
    },
    {
        "question": "Quali di queste città si trova in due continenti contemporaneamente",
        "options": [
            "Instambul",
            "Città del Capo",
            "Panama",
            "Tunisia"
        ],
        "answer": "Instambul"
    },
    {
        "question": "Qual è il lago più grande d'Italia?",
        "options": [
            "Il Lago di Garda",
            "Il Lago Maggiore",
            "Il Lago di Bracciano",
            "Il Lago di Como"
        ],
        "answer": "Il Lago di Garda"
    },
    {
        "question": "Quale mare bagna Brindisi?",
        "options": [
            "Adriatico",
            "Tirreno",
            "Ionio",
            "Ligure"
        ],
        "answer": "Adriatico"
    },
    {
        "question": "Quale di queste città non si trova in Italia?",
        "options": [
            "Fiume",
            "Bolzano",
            "Trento",
            "Courmayeur"
        ],
        "answer": "Fiume"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Slovebnia?",
        "options": [
            "Ljubljana",
            "Maribor",
            "Karlovac",
            "Bled"
        ],
        "answer": "Ljubljana"
    },
    {
        "question": "Quante sono le province del Trentino Alto-Adige?",
        "options": [
            "2",
            "3",
            "4",
            "5"
        ],
        "answer": "2"
    },
    {
        "question": "Quale fiume attraversa Firenze?",
        "options": [
            "Arno",
            "Po’",
            "Adda",
            "Reno"
        ],
        "answer": "Arno"
    },
    {
        "question": "Cefalù si trova in provincia di",
        "options": [
            "Palermo",
            "Messina",
            "Catania",
            "Agrigento"
        ],
        "answer": "Palermo"
    },
    {
        "question": "Bucarest è la capitale :",
        "options": [
            "nessuna delle  risposte è corretta",
            "della Croazia",
            "della Turchia",
            "dell'Ungheria"
        ],
        "answer": "nessuna delle  risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "La capitale del Brasile è",
        "options": [
            "Brasilia",
            "Sau Paulo",
            "Salvador",
            "Rio de Janeiro"
        ],
        "answer": "Brasilia"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Spagna?",
        "options": [
            "Madrid",
            "Barcellona",
            "Siviglia",
            "Granada"
        ],
        "answer": "Madrid"
    },
    {
        "question": "Che cosa sono i Pirenei",
        "options": [
            "Catena montuosa che forma il confine tra Francia e Spagna",
            "Le Alpi più alte in Italia",
            "Le montagne che collegano la Valle d'Aosta con la Svizzera",
            "Le montagne che segnano il confine tra Trentino Alto-Adige e Austria"
        ],
        "answer": "Catena montuosa che forma il confine tra Francia e Spagna"
    },
    {
        "question": "Il Teide è",
        "options": [
            "E' un vulcano che si trova sull'isola di Tenerife",
            "E' il fiume più lungo in Spagna",
            "E' il fiume che divide la Spagna dal Portogallo",
            "E' il monte più alto della Spagna"
        ],
        "answer": "E' un vulcano che si trova sull'isola di Tenerife"
    },
    {
        "question": "Di quante isole maggiori è composto l'arcipelago delle Canarie",
        "options": [
            "7",
            "6",
            "5",
            "4"
        ],
        "answer": "7"
    },
    {
        "question": "A quale nazione appartiene l'isola di Milos",
        "options": [
            "Grecia",
            "Croazia",
            "Spagna",
            "Islanda"
        ],
        "answer": "Grecia"
    },
    {
        "question": "A ovest la Polonia confina con",
        "options": [
            "la Germania",
            "la Lituania",
            "L'Ucraina",
            "Il Mar Baltico"
        ],
        "answer": "la Germania"
    },
    {
        "question": "A quale Regione appartiene l'isola di Ustica",
        "options": [
            "La Sicilia",
            "La Croazia",
            "La Liguria",
            "La Sardegna"
        ],
        "answer": "La Sicilia"
    },
    {
        "question": "Alexanderplatz è una famosa piazza di",
        "options": [
            "Berlino",
            "Amsterdam",
            "Lisbona",
            "Dublino"
        ],
        "answer": "Berlino"
    },
    {
        "question": "A che regione appartengono le isole tremiti",
        "options": [
            "Puglia",
            "Sicilia",
            "Lazio",
            "Toscana"
        ],
        "answer": "Puglia"
    },
    {
        "question": "Qual è l'isola più grande dell'arcipelago toscano",
        "options": [
            "Isola d'Elba",
            "Isola di Palmaiola",
            "Isola del Giglio",
            "Isola di Capraia"
        ],
        "answer": "Isola d'Elba"
    },
    {
        "question": "Qual è il Parco Nazionale più grande d'Italia",
        "options": [
            "Il Parco Nazionale del Pollino",
            "Il Parco Nazionale del Cilento",
            "Il Parco Nazionale del Gargano",
            "Il Parco Nazionale del Gran Sasso"
        ],
        "answer": "Il Parco Nazionale del Pollino"
    },
    {
        "question": "A quale continente appartengono le isole Caraibiche?",
        "options": [
            "America",
            "Africa",
            "Oceania",
            "Asia"
        ],
        "answer": "America"
    },
    {
        "question": "A quale provincia appartiene l'isola di Ponza",
        "options": [
            "Latina",
            "Viterbo",
            "Frosinone",
            "nessuna delle precedenti"
        ],
        "answer": "Latina"
    },
    {
        "question": "Qual è la città dei confetti?",
        "options": [
            "Sulmona",
            "Ischia",
            "Monza",
            "Sabaudia"
        ],
        "answer": "Sulmona"
    },
    {
        "question": "Fabriano è in provincia di",
        "options": [
            "Ancona",
            "Bologna",
            "Modena",
            "Siena"
        ],
        "answer": "Ancona"
    },
    {
        "question": "Gli abitanti di Chieti si chiamano",
        "options": [
            "Chietini",
            "Chietesi",
            "Chietani",
            "Chietanesi"
        ],
        "answer": "Chietini"
    },
    {
        "question": "Il comune con maggiore densità di popolazione dell'Abruzzo è",
        "options": [
            "Pescara",
            "Teramo",
            "L'Aquila",
            "San Benedetto del tronto"
        ],
        "answer": "Pescara"
    },
    {
        "question": "Il patrono di Assisi è",
        "options": [
            "San Rufino di Assisi",
            "San Francesco d'Assisi",
            "Chiara d'Assisi",
            "Alessandro di Comana"
        ],
        "answer": "San Rufino di Assisi"
    },
    {
        "question": "A quale gruppo di isole italiana appartiene l'isola di Vulcano?",
        "options": [
            "Sicilia",
            "Liguria",
            "Campania",
            "Sardegna"
        ],
        "answer": "Sicilia"
    },
    {
        "question": "Il ponte più celebre di Firenze è",
        "options": [
            "Ponte Vecchio",
            "Ponte Milvio",
            "Ponte di Rialto",
            "Ponte dei tre Archi"
        ],
        "answer": "Ponte Vecchio"
    },
    {
        "question": "Il Monte Leone segna il confine tra",
        "options": [
            "L'Italia e la Svizzera",
            "L'Italia e la Francia",
            "L'Italia e la Slovenia",
            "L'Italia e l'Austria"
        ],
        "answer": "L'Italia e la Svizzera"
    },
    {
        "question": "Il Lago di Braies si trova in ",
        "options": [
            "Italia",
            "Svizzera",
            "Austria",
            "Germania"
        ],
        "answer": "Italia"
    },
    {
        "question": "La capitale dell'Argentina è",
        "options": [
            "Buenos Aires",
            "Santiago",
            "Cordoba",
            "Salta"
        ],
        "answer": "Buenos Aires"
    },
    {
        "question": "La Finlandia confina ad est con ",
        "options": [
            "Russia",
            "Norvegia",
            "Svezia",
            "Turchia"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "Quale è una Regione a Statuto Speciale",
        "options": [
            "Sicilia",
            "Campania",
            "Lazio",
            "Umbria"
        ],
        "answer": "Sicilia"
    },
    {
        "question": "Cosa indica il colore marrone sulle cartine geografiche?",
        "options": [
            "montagne",
            "colline",
            "pianure",
            "fiumi"
        ],
        "answer": "montagne"
    },
    {
        "question": "In quale continente si trova la Patagonia?",
        "options": [
            "America del Sud",
            "Europa",
            "Asia",
            "Oceania"
        ],
        "answer": "America del Sud"
    },
    {
        "question": "A quale gruppo di isole italiane fa parte l’isola di Vulcano?",
        "options": [
            "Eolie",
            "Tremiti",
            "Toscano",
            "Maddalena"
        ],
        "answer": "Eolie"
    },
    {
        "question": "Quante sono in Italia le Regioni a statuto speciale?",
        "options": [
            "5",
            "3",
            "2",
            "4"
        ],
        "answer": "5"
    },
    {
        "question": "Quale è la capitale dell'Uzbekistan",
        "options": [
            "Tashkent",
            "Samarcanda",
            "Bukhara",
            "Khiva"
        ],
        "answer": "Tashkent"
    },
    {
        "question": "Qual è l'ordine corretto?",
        "options": [
            "Impero Russo - URSS - CSI - Federazione Russa",
            "URSS - CSI - Impero Russo - Federazione Russa",
            "URSS - Impero Russo - CSI - Federazione Russa",
            "Federazione Russa - Impero Russo - CSI - URSS"
        ],
        "answer": "Impero Russo - URSS - CSI - Federazione Russa"
    },
    {
        "question": "La città di Petra era la Capitale:",
        "options": [
            "dei Nabatei",
            "Degli Incas",
            "Degli Arabi",
            "Dei Siriani"
        ],
        "answer": "dei Nabatei"
    },
    {
        "question": "Machu Picchu è un sito archeologico del",
        "options": [
            "Perù",
            "Messico",
            "Colombia",
            "Argentina"
        ],
        "answer": "Perù"
    },
    {
        "question": "Le Piramidi del Sole e della Luna si trovano in",
        "options": [
            "Messico",
            "Egitto",
            "Colombia",
            "Sudan"
        ],
        "answer": "Messico"
    },
    {
        "question": "Quale è la Capitale della Georgia",
        "options": [
            "Tiblisi",
            "Volgograd",
            "Vladivostock",
            "Minsk"
        ],
        "answer": "Tiblisi"
    },
    {
        "question": "Quale è la Capitale del Marocco",
        "options": [
            "Rabat",
            "Fez",
            "Marrachech",
            "Casablanca"
        ],
        "answer": "Rabat"
    },
    {
        "question": "Quale è la Capitale della Romania",
        "options": [
            "Bucarest",
            "Budapest",
            "Timisoara",
            "Varna"
        ],
        "answer": "Bucarest"
    },
    {
        "question": "Il Tempio di Karnak si tova in",
        "options": [
            "Egitto",
            "Grecia",
            "Messico",
            "Russia"
        ],
        "answer": "Egitto"
    },
    {
        "question": "La moneta della Russia è:",
        "options": [
            "Rublo",
            "Grivnia",
            "Dirham",
            "Corona"
        ],
        "answer": "Rublo"
    },
    {
        "question": "La moneta della Polonia è:",
        "options": [
            "Zloty",
            "Rublo",
            "Corona",
            "Lira"
        ],
        "answer": "Zloty"
    },
    {
        "question": "La moneta del Marocco è:",
        "options": [
            "Dirham",
            "Corona",
            "Grivnia",
            "Sterlina"
        ],
        "answer": "Dirham"
    },
    {
        "question": "La moneta dell'Ucraina è:",
        "options": [
            "Grivnia",
            "Rublo",
            "Zloty",
            "Dollaro"
        ],
        "answer": "Grivnia"
    },
    {
        "question": "La Transilvania è una regione della",
        "options": [
            "Romania",
            "Bulgaria",
            "Russia",
            "Armenia"
        ],
        "answer": "Romania"
    },
    {
        "question": "La valle del Wadi Rum si trova in:",
        "options": [
            "Giordania",
            "Egitto",
            "Israele",
            "Arabia"
        ],
        "answer": "Giordania"
    },
    {
        "question": "La Capitale dell'Algeria è:",
        "options": [
            "Algeri",
            "Tunisi",
            "Fez",
            "Abu Dabi"
        ],
        "answer": "Algeri"
    },
    {
        "question": " Stato europeo la cui bandiera contiene una croce bianca su campo rosso",
        "options": [
            "Svizzera",
            "Austria",
            "Germania",
            "Galles"
        ],
        "answer": "Svizzera"
    },
    {
        "question": "Qual'era la capitale della Germania dell'Est",
        "options": [
            "Berlino Est",
            "Monaco",
            "Lipsia",
            "Dresda"
        ],
        "answer": "Berlino Est"
    },
    {
        "question": "La Nazione del poeta Fernando Pessoa",
        "options": [
            "Portogallo",
            "Brasile",
            "Spagna",
            "Cile"
        ],
        "answer": "Portogallo"
    },
    {
        "question": "Quale è la Capitale del Sud Africa",
        "options": [
            "Città del Capo, Pretoria, Bloemfontein",
            "Namibia, Zimbabwe, Mozambico",
            "Malawi",
            "Canberra"
        ],
        "answer": "Città del Capo, Pretoria, Bloemfontein"
    },
    {
        "question": "Lo stretto che divide la Russia dagli Stati Uniti",
        "options": [
            "Bering",
            "Mar Caspio",
            "Mar Nero",
            "Mare di Norvegia"
        ],
        "answer": "Bering"
    },
    {
        "question": "La capitale della Somalia",
        "options": [
            "Mogadiscio",
            "Nairobi",
            "Accra",
            "Dakar"
        ],
        "answer": "Mogadiscio"
    },
    {
        "question": "La capitale della Moldavia",
        "options": [
            "Chisinau",
            "Odessa",
            "Sebastopoli",
            "Kiev"
        ],
        "answer": "Chisinau"
    },
    {
        "question": "La Capitale dell'Azerbaigian",
        "options": [
            "Baku",
            "Tiblisi",
            "Damasco",
            "Sofia"
        ],
        "answer": "Baku"
    },
    {
        "question": "Il fiume Volga si trova in",
        "options": [
            "Russia",
            "Turkmenistan",
            "Norvegia",
            "Finlandia"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "Il vulgano Kilimangiaro si trova in",
        "options": [
            "Tanzania",
            "Burkina Faso",
            "Mauritania",
            "Congo"
        ],
        "answer": "Tanzania"
    },
    {
        "question": "Il monte Everest si trova in",
        "options": [
            "Nepal-Cina",
            "Cina-Russia",
            "Afghanistan",
            "Giappone"
        ],
        "answer": "Nepal-Cina"
    },
    {
        "question": "Il fiume Rio delle Amazzoni si trova in ",
        "options": [
            "America Meridionale",
            "America Settentrionale",
            "Australia",
            "Asia"
        ],
        "answer": "America Meridionale"
    },
    {
        "question": "La capitale dell'Estonia",
        "options": [
            "Tallin",
            "Riga",
            "Oslo",
            "Vilnius"
        ],
        "answer": "Tallin"
    },
    {
        "question": "La città dei Sassi è",
        "options": [
            "Matera",
            "Alberobello",
            "Ragusa",
            "Cagliari"
        ],
        "answer": "Matera"
    },
    {
        "question": "La città dei Trulli ",
        "options": [
            "Alberobello",
            "Materae",
            "Siracusa",
            "Ragusa"
        ],
        "answer": "Alberobello"
    },
    {
        "question": "Lo stretto che divide la Spagna dal Marocco",
        "options": [
            "Gibilterra",
            "Bering",
            "Messina",
            "Mare Nero"
        ],
        "answer": "Gibilterra"
    },
    {
        "question": "Quante sono le regioni Italiane",
        "options": [
            "20",
            "22",
            "21",
            "19"
        ],
        "answer": "20"
    },
    {
        "question": "Quanti sono gli Stati appartenenti all'U.E.",
        "options": [
            "28",
            "27",
            "25",
            "22"
        ],
        "answer": "28"
    },
    {
        "question": "Quanti sono gli Stati degli USA",
        "options": [
            "50",
            "20",
            "30",
            "11"
        ],
        "answer": "50"
    },
    {
        "question": "Quale è uno Stato degli Usa",
        "options": [
            "Alaska",
            "Canada",
            "Messico",
            "Cuba"
        ],
        "answer": "Alaska"
    },
    {
        "question": "La moneta del Giappone",
        "options": [
            "Yen",
            "Sterlina",
            "Dirham",
            "Escudo"
        ],
        "answer": "Yen"
    },
    {
        "question": "Il paese del Sol Levante",
        "options": [
            "Giappone",
            "Korea del Nord",
            "Korea del Sud",
            "Vietnam"
        ],
        "answer": "Giappone"
    },
    {
        "question": "La catena montuosa dell'Atlante si trova in ",
        "options": [
            "Africa Settentrionale",
            "America Meridionale",
            "Asia",
            "Europa"
        ],
        "answer": "Africa Settentrionale"
    },
    {
        "question": "QUALE DEI SEGUENTI GRUPPI COMPRENDE SOLO CITTA' TEDESCHE?",
        "options": [
            "MONACO, COLONIA, FRANCOFORTE",
            "DRESDA, ZURIGO, BERLINO",
            "BREMA, DORTMUND, LIEGI",
            "STRASBURGO, NORIMBERGA, LUBECCA"
        ],
        "answer": "MONACO, COLONIA, FRANCOFORTE"
    },
    {
        "question": "In quale Stato si trova la città di Bengasi",
        "options": [
            "Libia",
            "Marocco",
            "Egitto",
            "Algeria"
        ],
        "answer": "Libia"
    },
    {
        "question": "Ai tempi di Marco Polo era una tappa obbligata verso la “Via della seta”",
        "options": [
            "Samarcanda",
            "Istambul",
            "Ankara",
            "Belgrado"
        ],
        "answer": "Samarcanda"
    },
    {
        "question": "Dove si tova il \"Palazzo di Inverno\"",
        "options": [
            "Russia",
            "Norvegia",
            "Polonia",
            "Svezia"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "Quali fra queste città si trova in Siberia",
        "options": [
            "Vladivostok",
            "Mosca",
            "kiev ",
            "Minsk"
        ],
        "answer": "Vladivostok"
    },
    {
        "question": "Il quartiere Italiano di New York",
        "options": [
            "Little Italy",
            "La Pinta",
            "La Vida",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Little Italy"
    },
    {
        "question": "Lo stato con capitale Lima",
        "options": [
            "Perù",
            "Cile",
            "Argentina",
            "Brasile"
        ],
        "answer": "Perù"
    },
    {
        "question": "L'Osservatorio di Greenwich si trova in",
        "options": [
            "Inghilterra",
            "Germania",
            "Nuova Zelanda",
            "Australia"
        ],
        "answer": "Inghilterra"
    },
    {
        "question": "Le \"Colonne d'Ercole\" indicavano",
        "options": [
            "Il limite del mondo conosciuto",
            "Uno stile architettonico greco",
            "Una figura mitologica",
            "L'ngresso del tempio di Giunone"
        ],
        "answer": "Il limite del mondo conosciuto"
    },
    {
        "question": "La Grande Piramide e la Sfinge si trovano in",
        "options": [
            "Egitto",
            "Messico",
            "Cile",
            "Perù"
        ],
        "answer": "Egitto"
    },
    {
        "question": "Il mausoleo del Taj Mahal si trova in",
        "options": [
            "India",
            "Cina",
            "Giappone",
            "Indonesia"
        ],
        "answer": "India"
    },
    {
        "question": "Quale è l'estremo punto meridionale dell'asse terrestre",
        "options": [
            "Polo Sud",
            "Polo Nord",
            "Patagonia",
            "Groendlandia"
        ],
        "answer": "Polo Sud"
    },
    {
        "question": "Quale è l'estremo punto settentrionale dell'asse terrestre",
        "options": [
            "Polo Nord",
            "Polo Sud",
            "Patagonia",
            "Groendlandia"
        ],
        "answer": "Polo Nord"
    },
    {
        "question": "I meridiani si estendono",
        "options": [
            "da nord a sud",
            "da est a ovest",
            "da sinistra a destra",
            "da ovest a est"
        ],
        "answer": "da nord a sud"
    },
    {
        "question": "La Nuova Zelanda si trova",
        "options": [
            "Nell'emisfero Australe",
            "Nell'emisfero Boreale",
            "in Europa",
            "In Asia"
        ],
        "answer": "Nell'emisfero Australe"
    },
    {
        "question": "La capitale della Nuova Zelanda",
        "options": [
            "Wellington",
            "Aukland",
            "Brisbane",
            "Adelaide"
        ],
        "answer": "Wellington"
    },
    {
        "question": "il nome della Regina d'Inghilterra",
        "options": [
            "Elisabetta II",
            "Diana Spencer",
            "Elisabetta I",
            "Maria Teresa"
        ],
        "answer": "Elisabetta II"
    },
    {
        "question": "Il mausoleo di Lenin si trova a",
        "options": [
            "Mosca",
            "San Pietroburgo",
            "Astana",
            "Yaroslav"
        ],
        "answer": "Mosca"
    },
    {
        "question": "Il Muro del Pianto si trova a",
        "options": [
            "Geruasalemme",
            "Betlemme",
            "Gerico",
            "Amman"
        ],
        "answer": "Geruasalemme"
    },
    {
        "question": "La capitale del Libano",
        "options": [
            "Beirut",
            "Tel Aviv",
            "Ankara",
            "Tunisi"
        ],
        "answer": "Beirut"
    },
    {
        "question": "Il Mar Morto si trova in",
        "options": [
            "Giordania",
            "Siria",
            "Marocco",
            "Egitto"
        ],
        "answer": "Giordania"
    },
    {
        "question": "La penisola del Sinai si trova in",
        "options": [
            "Egitto",
            "Algeria",
            "Libia",
            "Antalia"
        ],
        "answer": "Egitto"
    },
    {
        "question": "L'Isola di Pasqua appartiene",
        "options": [
            "Cile",
            "Argentina",
            "Colombia",
            "Venezuela"
        ],
        "answer": "Cile"
    },
    {
        "question": "La città di Strasburgo, sede permanente del Parlamento Europeo e del Consiglio d'Europa, si trova in",
        "options": [
            "Francia",
            "Svizzera",
            "Germania",
            "Belgio"
        ],
        "answer": "Francia"
    },
    {
        "question": "il Canale di Panama si trova in",
        "options": [
            "America Centrale",
            "America Settentrionale",
            "America Meridionale",
            "Cina"
        ],
        "answer": "America Centrale"
    },
    {
        "question": "La Death Valley è un parco Nazionale degli",
        "options": [
            "Stati Uniti",
            "Canada",
            "Giappone",
            "Inghilterra"
        ],
        "answer": "Stati Uniti"
    },
    {
        "question": "Le cascate del Niagara si trovano tra",
        "options": [
            "USA e Canada",
            "Canada e Alaska",
            "USA e Messico",
            "Messico e Guatemala"
        ],
        "answer": "USA e Canada"
    },
    {
        "question": "Danzica è una città",
        "options": [
            "Polacca",
            "Tedesca",
            "Bulgara",
            "Rumena"
        ],
        "answer": "Polacca"
    },
    {
        "question": "Le Bocche di Bonifacio si trovano in",
        "options": [
            "Sardegna",
            "Sicilia",
            "Corsica",
            "Puglia"
        ],
        "answer": "Sardegna"
    },
    {
        "question": "E' il patrono d'Irlanda",
        "options": [
            "San Patrizio",
            "San Gerardo",
            "San Luca",
            "San Giovanni"
        ],
        "answer": "San Patrizio"
    },
    {
        "question": "In quale nazione si trova il Lago Balaton",
        "options": [
            "Ungheria",
            "Romania",
            "Germania",
            "Bulgaria"
        ],
        "answer": "Ungheria"
    },
    {
        "question": "La penisola di Kamcatka si trova in",
        "options": [
            "Russia",
            "Albania",
            "Macedonia",
            "Montenegro"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "La catena montuosa delle Ande si trova in",
        "options": [
            "America Meridionale",
            "America Settentrionale",
            "Asia",
            "Europa"
        ],
        "answer": "America Meridionale"
    },
    {
        "question": "Quale è la catena montuosa principale dell'America Settentrionale",
        "options": [
            "Le Montagne Rocciose",
            "gli Urali",
            "le Ande",
            "Le Alpi"
        ],
        "answer": "Le Montagne Rocciose"
    },
    {
        "question": "Il solstizio d'estate cade il",
        "options": [
            "2019-06-21 00:00:00",
            "2019-09-23 00:00:00",
            "2019-05-21 00:00:00",
            "2019-08-23 00:00:00"
        ],
        "answer": "2019-06-21 00:00:00"
    },
    {
        "question": "il Solstizio d'inverno cade il",
        "options": [
            "2019-12-21 00:00:00",
            "2019-11-22 00:00:00",
            "2019-10-20 00:00:00",
            "2019-01-21 00:00:00"
        ],
        "answer": "2019-12-21 00:00:00"
    },
    {
        "question": "di che nazionalità era il satellite SPUTNIK 1",
        "options": [
            "Sovietico",
            "Europeo",
            "Giapponese",
            "Statunitense"
        ],
        "answer": "Sovietico"
    },
    {
        "question": "Quale è il pianeta più piccolo del Sistema Solare",
        "options": [
            "Mercurio",
            "Giove",
            "Venere",
            "Terra"
        ],
        "answer": "Mercurio"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti monumenti si trova nella città di Milano",
        "options": [
            "Castello Sforzesco",
            "Mole Antonelliana",
            "Maschio Angionio",
            "Castel del Monte"
        ],
        "answer": "Castello Sforzesco"
    },
    {
        "question": "Campione D'Italia è un exclave che si trova in",
        "options": [
            "Svizzera",
            "Francia",
            "Austria",
            "Slovenia"
        ],
        "answer": "Svizzera"
    },
    {
        "question": "In quale nazione si trova la stazione di lancio di Cape Canaveral",
        "options": [
            "USA",
            "Canada",
            "Gran Bretagna",
            "Australia"
        ],
        "answer": "USA"
    },
    {
        "question": "Josip Broz Tito è stato un politico, militare e dittatore",
        "options": [
            "Jugoslavo",
            "Turco",
            "Armeno",
            "Russo"
        ],
        "answer": "Jugoslavo"
    },
    {
        "question": "Quale missione spaziale atterrò sulla Luna nel 1969",
        "options": [
            "Apollo",
            "Giove",
            "Nettuno",
            "Zeus"
        ],
        "answer": "Apollo"
    },
    {
        "question": "António de Oliveira Salazar è stato un politico, economista e dittarore",
        "options": [
            "Portoghese",
            "Spagnolo",
            "Cileno",
            "Argentino"
        ],
        "answer": "Portoghese"
    },
    {
        "question": "Augusto José Ramón Pinochet Ugarte è stato un generale e politico",
        "options": [
            "Cileno",
            "Argentino",
            "Spagnolo",
            "Portoghese"
        ],
        "answer": "Cileno"
    },
    {
        "question": "Francisco Franco è stato un generale, politico e dittatore ",
        "options": [
            "Spagnolo",
            "Cileno",
            "Argentino ",
            "Colombiano"
        ],
        "answer": "Spagnolo"
    },
    {
        "question": "Juan Domingo Perón è stato un generale e politico",
        "options": [
            "Argentino",
            "Spagnolo",
            "Cileno",
            "Portoghese"
        ],
        "answer": "Argentino"
    },
    {
        "question": "Nicolae Ceaușescu è stato un politico, militare e dittatore",
        "options": [
            "Rumeno",
            "Ungherese",
            "Jugoslavo",
            "Armeno"
        ],
        "answer": "Rumeno"
    },
    {
        "question": "se sto attraversando al  Prospettiva Nevskij in quale città mi trovo",
        "options": [
            "San Pietroburgo",
            "Berlino",
            "Varsavia",
            "Danzica"
        ],
        "answer": "San Pietroburgo"
    },
    {
        "question": "Piazza Jamaa el Fna si trova a",
        "options": [
            "Marrachech",
            "Berlino",
            "Lugano",
            "Tunisi"
        ],
        "answer": "Marrachech"
    },
    {
        "question": "Un angolo piatto quanti gradi misura?",
        "options": [
            "180",
            "90",
            "45",
            "360"
        ],
        "answer": "180"
    },
    {
        "question": "Due rette si dicono perpendicolari quando",
        "options": [
            "si intersecano e formano 4 angoli retti ",
            "non si incontrano mai",
            "si incontranop e formano un angolo acuto",
            "si incontrano e formano un angolo ottuso"
        ],
        "answer": "si intersecano e formano 4 angoli retti "
    },
    {
        "question": "Quando un angolo si definisce acuto",
        "options": [
            "quando l'angolo è minore di 90 gradi",
            "quando l'angolo è maggiore di 90 gradi",
            "quando l'angolo è uguale 90 gradi",
            "quando l'angolo è uguale a 180 gradi"
        ],
        "answer": "quando l'angolo è minore di 90 gradi"
    },
    {
        "question": "Quanto misura il perimetro di un quadrato, sapendo che un lato misura 6",
        "options": [
            "24",
            "32",
            "20",
            "40"
        ],
        "answer": "24"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende quando si definisce una persona albagica",
        "options": [
            "Presuntuosa",
            "Permalosa",
            "Umile",
            "Generosa"
        ],
        "answer": "Presuntuosa"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per persona azzimata",
        "options": [
            "Vestita con cura",
            "Rabbiosa",
            "Trasandata",
            "Irritata"
        ],
        "answer": "Vestita con cura"
    },
    {
        "question": "Sinonimo di adirato",
        "options": [
            "Esasperato",
            "Sereno",
            "Presuntuoso",
            "Lusingato"
        ],
        "answer": "Esasperato"
    },
    {
        "question": "Sinonimo di omettere",
        "options": [
            "Tralasciare",
            "Dichiarare",
            "Includere",
            "Rivelare"
        ],
        "answer": "Tralasciare"
    },
    {
        "question": "Da quanle anno è in carica il Presidente degli Stati Uniti Donald Trump",
        "options": [
            "2017",
            "2016",
            "2018",
            "2015"
        ],
        "answer": "2017"
    },
    {
        "question": "Come si chiama la moglie di Matteo Renzi",
        "options": [
            "Agnese Landini",
            "Elisabetta Tulliani",
            "Veronica Lario",
            "Nicoletta Braschi"
        ],
        "answer": "Agnese Landini"
    },
    {
        "question": "Chi ha vinto il premio nobel per la pace nel 2016",
        "options": [
            "Juan Manuel Santos",
            "Oliver Hart",
            "Ben Feringa",
            "Bob Dylan"
        ],
        "answer": "Juan Manuel Santos"
    },
    {
        "question": "Quale attore italiano ha vinto più oscar",
        "options": [
            "Vittorio De Sica",
            "Alberto Sordi",
            "Giuseppe Tornatore",
            "Roberto Benigni"
        ],
        "answer": "Vittorio De Sica"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un peccato capitale?",
        "options": [
            "Lussuria",
            "Pudicizia",
            "Furbizia",
            "Malizia"
        ],
        "answer": "Lussuria"
    },
    {
        "question": "Chi ha dipinto la Notte stellata?",
        "options": [
            "Van Gogh",
            "Paul Cezanne",
            "Claude Monet",
            "Diego Rivera"
        ],
        "answer": "Van Gogh"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Polonia?",
        "options": [
            "Varsavia",
            "Danzica",
            "Cracovia",
            "Breslavia"
        ],
        "answer": "Varsavia"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Danimarca?",
        "options": [
            "Copenaghen",
            "Oslo",
            "Stoccolma",
            "Aalborg"
        ],
        "answer": "Copenaghen"
    },
    {
        "question": "Di quante regioni è composta la Danimarca?",
        "options": [
            "5",
            "4",
            "8",
            "6"
        ],
        "answer": "5"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale del Canada?",
        "options": [
            "Ottawa",
            "Toronto",
            "Ontario",
            "Montreal"
        ],
        "answer": "Ottawa"
    },
    {
        "question": "Qual è lo Stato più esteso al mondo in termini di superficie?",
        "options": [
            "Russia",
            "Giappone",
            "Brasile",
            "Turchia"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende con il termine demografia",
        "options": [
            "Lo studio delle popolazioni umane",
            "Lo studio della forma del territorio",
            "Lo studio delle condizioni climatiche",
            "Lo studio delle diverse etnie"
        ],
        "answer": "Lo studio delle popolazioni umane"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale del Vietnam?",
        "options": [
            "Hanoi",
            "Hue",
            "Thailandia",
            "Danang"
        ],
        "answer": "Hanoi"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Cina?",
        "options": [
            "Pechino",
            "Luoyang",
            "Macao",
            "Hong Kong"
        ],
        "answer": "Pechino"
    },
    {
        "question": "Qual è il paese che ha maggiore densità di popolazione al mondo?",
        "options": [
            "Cina",
            "Germania",
            "Sudafrica",
            "Colombia"
        ],
        "answer": "Cina"
    },
    {
        "question": "Quali sono le Regioni italiane a statuto speciale?",
        "options": [
            "Sicilia, Sardegna, Valle D'Aosta, Friuli-Venezia Giulia e Trentino Alto-Adige",
            "Sicilia, Sardegna, Valle D'Aost e Friuli-Venezia Giulia ",
            "San Marino, Valle D'Aosta, Veneto e Trentino Alto-Adige",
            "Lombardia, Valle D'Aosta, Veneto e Trentino Alto-Adige"
        ],
        "answer": "Sicilia, Sardegna, Valle D'Aosta, Friuli-Venezia Giulia e Trentino Alto-Adige"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colori della bandiera colombiana?",
        "options": [
            "Giallo, blu e rosso",
            "Rosso, giallo e verde",
            "Rosso, blu e bianco",
            "Verde, giallo e nero"
        ],
        "answer": "Giallo, blu e rosso"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale del Belgio?",
        "options": [
            "Bruxelles",
            "Lussemburgo",
            "Amsterdam",
            "Vallonia"
        ],
        "answer": "Bruxelles"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale dell'Irlanda",
        "options": [
            "Dublino",
            "Waterford",
            "Cork",
            "Galway"
        ],
        "answer": "Dublino"
    },
    {
        "question": "Qual è l'isola più grande della terra",
        "options": [
            "Groenlandia",
            "Sardegna",
            "Isola d'Irlanda",
            "Madagascar"
        ],
        "answer": "Groenlandia"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi paesi non si affaccia sul bacino del Mediterraneo",
        "options": [
            "Croazia",
            "Egitto",
            "Marocco",
            "Turkia"
        ],
        "answer": "Croazia"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Croazia",
        "options": [
            "Zagabria",
            "Dalmazia",
            "Spalato",
            "Dubrovnik"
        ],
        "answer": "Zagabria"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale del Montenegro",
        "options": [
            "Podgorica",
            "Plav",
            "Istok",
            "Bar"
        ],
        "answer": "Podgorica"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende con il termine idografia",
        "options": [
            "Lo studio della distribuzione delle acque sulla superficie terrestre",
            "Lo studio della caratterizzazione delle coste",
            "Lo studio delle condizioni climatiche",
            "Lo studio della distribuzione delle montagne"
        ],
        "answer": "Lo studio della distribuzione delle acque sulla superficie terrestre"
    },
    {
        "question": "Quali di queste città si trova in due continenti contemporaneamente",
        "options": [
            "Instambul",
            "Città del Capo",
            "Panama",
            "Tunisia"
        ],
        "answer": "Instambul"
    },
    {
        "question": "Qual è il lago più grande d'Italia?",
        "options": [
            "Il Lago di Garda",
            "Il Lago Maggiore",
            "Il Lago di Bracciano",
            "Il Lago di Como"
        ],
        "answer": "Il Lago di Garda"
    },
    {
        "question": "Quale mare bagna Brindisi?",
        "options": [
            "Adriatico",
            "Tirreno",
            "Ionio",
            "Ligure"
        ],
        "answer": "Adriatico"
    },
    {
        "question": "Quale di queste città non si trova in Italia?",
        "options": [
            "Fiume",
            "Bolzano",
            "Trento",
            "Courmayeur"
        ],
        "answer": "Fiume"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Slovebnia?",
        "options": [
            "Ljubljana",
            "Maribor",
            "Karlovac",
            "Bled"
        ],
        "answer": "Ljubljana"
    },
    {
        "question": "Quante sono le province del Trentino Alto-Adige?",
        "options": [
            "2",
            "3",
            "4",
            "5"
        ],
        "answer": "2"
    },
    {
        "question": "Quale fiume attraversa Firenze?",
        "options": [
            "Arno",
            "Po’",
            "Adda",
            "Reno"
        ],
        "answer": "Arno"
    },
    {
        "question": "Cefalù si trova in provincia di",
        "options": [
            "Palermo",
            "Messina",
            "Catania",
            "Agrigento"
        ],
        "answer": "Palermo"
    },
    {
        "question": "DOMANDA ELIMINATA",
        "options": [
            NaN,
            NaN,
            NaN,
            NaN
        ],
        "answer": NaN
    },
    {
        "question": "La capitale del Brasile è",
        "options": [
            "Brasilia",
            "Sau Paulo",
            "Salvador",
            "Rio de Janeiro"
        ],
        "answer": "Brasilia"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Spagna?",
        "options": [
            "Madrid",
            "Barcellona",
            "Siviglia",
            "Granada"
        ],
        "answer": "Madrid"
    },
    {
        "question": "Che cosa sono i Pirenei",
        "options": [
            "Catena montuosa che forma il confine tra Francia e Spagna",
            "Le Alpi più alte in Italia",
            "Le montagne che collegano la Valle d'Aosta con la Svizzera",
            "Le montagne che segnano il confine tra Trentino Alto-Adige e Austria"
        ],
        "answer": "Catena montuosa che forma il confine tra Francia e Spagna"
    },
    {
        "question": "Il Teide è",
        "options": [
            "E' un vulcano che si trova sull'isola di Tenerife",
            "E' il fiume più lungo in Spagna",
            "E' il fiume che divide la Spagna dal Portogallo",
            "E' il monte più alto della Spagna"
        ],
        "answer": "E' un vulcano che si trova sull'isola di Tenerife"
    },
    {
        "question": "Di quante isole maggiori è composto l'arcipelago delle Canarie",
        "options": [
            "7",
            "6",
            "5",
            "4"
        ],
        "answer": "7"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende con il termine arcipelago",
        "options": [
            "un gruppo di isole riunite sotto la stessa denominazione",
            "un insieme di catene montuose",
            "un insieme di laghi che si trovano nella stessa regione",
            "la branca della biologia che studia la natura dei laghi"
        ],
        "answer": "un gruppo di isole riunite sotto la stessa denominazione"
    },
    {
        "question": "A quale nazione appartiene l'isola di Milos",
        "options": [
            "Grecia",
            "Croazia",
            "Spagna",
            "Islanda"
        ],
        "answer": "Grecia"
    },
    {
        "question": "A ovest la Polonia confina con",
        "options": [
            "la Germania",
            "la Lituania",
            "L'Ucraina",
            "Il Mar Baltico"
        ],
        "answer": "la Germania"
    },
    {
        "question": "A quale Regione appartiene l'isola di Ustica",
        "options": [
            "La Sicilia",
            "La Croazia",
            "La Liguria",
            "La Sardegna"
        ],
        "answer": "La Sicilia"
    },
    {
        "question": "Alexanderplatz è una famosa piazza di",
        "options": [
            "Berlino",
            "Amsterdam",
            "Lisbona",
            "Dublino"
        ],
        "answer": "Berlino"
    },
    {
        "question": "A che regione appartengono le isole tremiti",
        "options": [
            "Puglia",
            "Sicilia",
            "Lazio",
            "Toscana"
        ],
        "answer": "Puglia"
    },
    {
        "question": "Qual è l'isola più grande dell'arcipelago toscano",
        "options": [
            "Isola d'Elba",
            "Isola di Palmaiola",
            "Isola del Giglio",
            "Isola di Capraia"
        ],
        "answer": "Isola d'Elba"
    },
    {
        "question": "Qual è il Parco Nazionale più grande d'Italia",
        "options": [
            "Il Parco Nazionale del Pollino",
            "Il Parco Nazionale del Cilento",
            "Il Parco Nazionale del Gargano",
            "Il Parco Nazionale del Gran Sasso"
        ],
        "answer": "Il Parco Nazionale del Pollino"
    },
    {
        "question": "A quale continente appartengono le isole Caraibiche?",
        "options": [
            "America",
            "Africa",
            "Oceania",
            "Asia"
        ],
        "answer": "America"
    },
    {
        "question": "A quale provincia appartiene l'isola di Ponza",
        "options": [
            "Latina",
            "Viterbo",
            "Frosinone",
            "nessuna delle precedenti"
        ],
        "answer": "Latina"
    },
    {
        "question": "Qual è la città dei confetti?",
        "options": [
            "Sulmona",
            "Ischia",
            "Monza",
            "Sabaudia"
        ],
        "answer": "Sulmona"
    },
    {
        "question": "Fabriano è in provincia di",
        "options": [
            "Ancona",
            "Bologna",
            "Modena",
            "Siena"
        ],
        "answer": "Ancona"
    },
    {
        "question": "Gli abitanti di Chieti si chiamano",
        "options": [
            "Chietini",
            "Chietesi",
            "Chietani",
            "Chietanesi"
        ],
        "answer": "Chietini"
    },
    {
        "question": "Il comune con maggiore densità di popolazione dell'Abruzzo è",
        "options": [
            "Pescara",
            "Teramo",
            "L'Aquila",
            "San Benedetto del tronto"
        ],
        "answer": "Pescara"
    },
    {
        "question": "Il patrono di Assisi è",
        "options": [
            "San Rufino di Assisi",
            "San Francesco d'Assisi",
            "Chiara d'Assisi",
            "Alessandro di Comana"
        ],
        "answer": "San Rufino di Assisi"
    },
    {
        "question": "A quale gruppo di isole italiana appartiene l'isola di Vulcano?",
        "options": [
            "Sicilia",
            "Liguria",
            "Campania",
            "Sardegna"
        ],
        "answer": "Sicilia"
    },
    {
        "question": "Il ponte più celebre di Firenze è",
        "options": [
            "Ponte Vecchio",
            "Ponte Milvio",
            "Ponte di Rialto",
            "Ponte dei tre Archi"
        ],
        "answer": "Ponte Vecchio"
    },
    {
        "question": "Il Monte Leone segna il confine tra",
        "options": [
            "L'Italia e la Svizzera",
            "L'Italia e la Francia",
            "L'Italia e la Slovenia",
            "L'Italia e l'Austria"
        ],
        "answer": "L'Italia e la Svizzera"
    },
    {
        "question": "Il Lago di Braies si trova in ",
        "options": [
            "Italia",
            "Svizzera",
            "Austria",
            "Germania"
        ],
        "answer": "Italia"
    },
    {
        "question": "La capitale dell'Argentina è",
        "options": [
            "Buenos Aires",
            "Santiago",
            "Cordoba",
            "Salta"
        ],
        "answer": "Buenos Aires"
    },
    {
        "question": "La Finlandia confina ad est con ",
        "options": [
            "Russia",
            "Norvegia",
            "Svezia",
            "Turchia"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "Da quanti mari è bagnata l'Italia?",
        "options": [
            "4",
            "3",
            "2",
            "5"
        ],
        "answer": "4"
    },
    {
        "question": "Da quante Regioni è composta l'Italia?",
        "options": [
            "20",
            "23",
            "25",
            "26"
        ],
        "answer": "20"
    },
    {
        "question": "DOMANDA ELIMINATA",
        "options": [
            NaN,
            NaN,
            NaN,
            NaN
        ],
        "answer": NaN
    },
    {
        "question": "Qual è la provincia più a nord dell'Italia",
        "options": [
            "Bolzano",
            "Trento",
            "Treviso",
            "Rovigo"
        ],
        "answer": "Bolzano"
    },
    {
        "question": "Quante sono le città metropolitane d'Italia?",
        "options": [
            "14",
            "22",
            "10",
            "15"
        ],
        "answer": "14"
    },
    {
        "question": "La montagna è un elemento ",
        "options": [
            "naturale",
            "artficiale",
            "vulcanico",
            NaN
        ],
        "answer": "naturale"
    },
    {
        "question": "In quali regioni italiane si trovano le Dolomiti ",
        "options": [
            "Veneto, Trentino Alto-Adige e Friuli Venezia-Giulia",
            "Veneto, Lombardia Piemonte",
            "Lombardia, Piemonte, Valle d'Aosta",
            "Marche, Emilia Romagna e Veneto"
        ],
        "answer": "Veneto, Trentino Alto-Adige e Friuli Venezia-Giulia"
    },
    {
        "question": "Il capoluogo della Basilicata",
        "options": [
            "Potenza",
            "Campobasso",
            "Matera",
            NaN
        ],
        "answer": "Potenza"
    },
    {
        "question": "Il Friuli Venezia Giulia è bagnato",
        "options": [
            "dal Mar Adriatico",
            "dal Mar Tirreno",
            "dal Mar Ionio",
            "Nessuno dei precedenti"
        ],
        "answer": "dal Mar Adriatico"
    },
    {
        "question": "La Liguria confina con ",
        "options": [
            "la Francia",
            "la Lombardia",
            "la Valle D'Aosta",
            "la Svizzera"
        ],
        "answer": "la Francia"
    },
    {
        "question": "San Marino si trova al confine tra",
        "options": [
            "Emila Romagna e Marche",
            "Marche e Umbria",
            "Marche e Toscana",
            "Umbria e Abruzzo"
        ],
        "answer": "Emila Romagna e Marche"
    },
    {
        "question": "Biella è una città che si trova in ",
        "options": [
            "Piemonte",
            "Valle D'Aosta",
            "Toscana",
            "Marche"
        ],
        "answer": "Piemonte"
    },
    {
        "question": "Quale città si trova più ad ovest della Sardegna",
        "options": [
            "Oristano",
            "Nuoro",
            "Olbia",
            "Cagliari"
        ],
        "answer": "Oristano"
    },
    {
        "question": "Taranto affaccia sul ",
        "options": [
            "Mar Ionio",
            "Mar Mediterraneo",
            "Mar Adriatico",
            "Mar Tirreno"
        ],
        "answer": "Mar Ionio"
    },
    {
        "question": "L'Italia è uno stato dell'Europa",
        "options": [
            "Meridionle",
            "Settentrionale",
            "Occidentale",
            "Orientale"
        ],
        "answer": "Meridionle"
    },
    {
        "question": "Qual è la città più a Est dell'Italia",
        "options": [
            "Otranto",
            "Bari",
            "Brindisi",
            "Ancona"
        ],
        "answer": "Otranto"
    },
    {
        "question": "La Vetta d'Italia è un monte che misura circa",
        "options": [
            "2.900 metri",
            "5.000 metri",
            "6.200 metri",
            "3.460 metri"
        ],
        "answer": "2.900 metri"
    },
    {
        "question": "In che anno l'Italia ha fatto il suo ingresso nell'ONU ",
        "options": [
            "1955",
            "1948",
            "1960",
            "1965"
        ],
        "answer": "1955"
    },
    {
        "question": "Dove sitrova il Monte Titano",
        "options": [
            "San Marino",
            "Veneto",
            "Lombardi",
            "Valle D'Aosta"
        ],
        "answer": "San Marino"
    },
    {
        "question": "Gli abitanti di San Marino si chiamano",
        "options": [
            "Sammarinesi",
            "Marinesi",
            "Sammarinai",
            "Marinensi"
        ],
        "answer": "Sammarinesi"
    },
    {
        "question": "In quale anno la Città di San Marino è stata inserita dall'UNESCO tra i patrimoni dell'umanità ",
        "options": [
            "2008",
            "2012",
            "2010",
            "2014"
        ],
        "answer": "2008"
    },
    {
        "question": "Qual è lo Stato più piccolo d'Europa",
        "options": [
            "Città del Vaticano",
            "San Marino",
            "Monavo",
            "Cipro"
        ],
        "answer": "Città del Vaticano"
    },
    {
        "question": "Quante sono le Regioni che appartengono all'Italia Settentrionale",
        "options": [
            "8",
            "7",
            "9",
            "6"
        ],
        "answer": "8"
    },
    {
        "question": "Quante sono le isole più grandi di Italia",
        "options": [
            "5",
            "7",
            "4",
            "6"
        ],
        "answer": "5"
    },
    {
        "question": "Dove si trova l'Isola di S'Antioco",
        "options": [
            "Sardegna",
            "Sicilia",
            "Liguria",
            "Puglia"
        ],
        "answer": "Sardegna"
    },
    {
        "question": "Lampedusa, Linosa e Lampione sono isole bagnate dal",
        "options": [
            "Mar Mediterraneo",
            "Mar Ionio",
            "Mar Tirreno",
            "Mar Adriatrico"
        ],
        "answer": "Mar Mediterraneo"
    },
    {
        "question": "Le isole Pelagie si trovano in ",
        "options": [
            "Sicilia",
            "Toscana",
            "Sardegna",
            "Puglia"
        ],
        "answer": "Sicilia"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi è un anno bisestile",
        "options": [
            "2016",
            "2018",
            "2015",
            "2019"
        ],
        "answer": "2016"
    },
    {
        "question": "Qual è il Lago più esteso del Lazio?",
        "options": [
            "Lago di Bolsena",
            "Lago di Bracciano",
            "Lago di Varano",
            "Lago di Vico"
        ],
        "answer": "Lago di Bolsena"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste città è attraverstata dall'Arno",
        "options": [
            "Pisa",
            "Lecco",
            "Modena",
            "Volterra"
        ],
        "answer": "Pisa"
    },
    {
        "question": "Dove si trovano le Langhe",
        "options": [
            "in Piemonte",
            "in Basilkicata",
            "in Puglia",
            "in Calabria"
        ],
        "answer": "in Piemonte"
    },
    {
        "question": "Capo Teulada è l'estremità meridionale di quale regione italiana",
        "options": [
            "Sardegna",
            "Valle D'Aosta",
            "Sicilia",
            "Liguria"
        ],
        "answer": "Sardegna"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti è considerato un vulcano spento",
        "options": [
            "Nessuna delle precedenti",
            "Etna",
            "Vulcano",
            "Stromboli"
        ],
        "answer": "Nessuna delle precedenti"
    },
    {
        "question": "La Campania confina con",
        "options": [
            "Lazio, Molise, Puglia, Basilicata e Mar Tirreno",
            "Lazio, Abruzzo,  Puglia, Basilicata e Mar Tirreno",
            "Lazio, Molise,  Puglia, Basilicata Calabria e Mar Tirreno",
            "Lazio, Abruzzo, Puglia, Calabria e Mar Tirreno"
        ],
        "answer": "Lazio, Molise, Puglia, Basilicata e Mar Tirreno"
    },
    {
        "question": "Il Mare italiano più profondo è ",
        "options": [
            "il Mar Ionio",
            "Il Mar Adriatico",
            "Il Mar Ligure",
            "Il mare della Sardegna"
        ],
        "answer": "il Mar Ionio"
    },
    {
        "question": "Il Friuli Venezia-Giulian ad est confina con",
        "options": [
            "la Slovenia",
            "il Trentino Alto-Adige",
            "la Croazia",
            "il Veneto"
        ],
        "answer": "la Slovenia"
    },
    {
        "question": "Il Secchia è un affluente del",
        "options": [
            "Po’",
            "Adige",
            "Arno",
            "Reno"
        ],
        "answer": "Po’"
    },
    {
        "question": "Il Flumendosa è un fiume ",
        "options": [
            "sardo",
            "pugliese",
            "laziale",
            "calabrese"
        ],
        "answer": "sardo"
    },
    {
        "question": "Qual è il fiume che forma la cascata delle Marmore",
        "options": [
            "Il Velino",
            "Il Nera",
            "il Ticino",
            "l'Adda"
        ],
        "answer": "Il Velino"
    },
    {
        "question": "La profondità massima del Mar Adriatico è di circa",
        "options": [
            "300 metri",
            "5.000 metri",
            "3.800 metri",
            "2.850 metri"
        ],
        "answer": "300 metri"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste isole appartiene alla provincia di Agrigento",
        "options": [
            "l'isola di Lampedusa",
            "le isole Saline",
            "l'isola di Favignana",
            "l'isola di Levanzo"
        ],
        "answer": "l'isola di Lampedusa"
    },
    {
        "question": "Dove si trova la Valle dei Templi",
        "options": [
            "Agrigento",
            "Palermo",
            "Siracusa",
            "Noto"
        ],
        "answer": "Agrigento"
    },
    {
        "question": "l'Adda è un fiume che attraversa",
        "options": [
            "la Lombardia",
            "la Toscana",
            "il Molise",
            "il Friuli Venezia-Giulia"
        ],
        "answer": "la Lombardia"
    },
    {
        "question": "Il Lago di Benaco è comunemente conosciuto come",
        "options": [
            "Lago di Garda",
            "Lago maggiore",
            "Lago di Varano",
            "Lago di Vico"
        ],
        "answer": "Lago di Garda"
    },
    {
        "question": "il Friuli Venezia -Giulia a Sud confina con",
        "options": [
            "il Mar Adriatico",
            "l'Emilia Romagna",
            "Il Trentino Alto Adige",
            "nessuna delle precedenti"
        ],
        "answer": "il Mar Adriatico"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti, non dispone di un proprio aeroporto civile?",
        "options": [
            "Ferrara",
            "Olbia",
            "Reggio Calabria",
            "Rimini"
        ],
        "answer": "Ferrara"
    },
    {
        "question": "Se sono a Piazza Castello, precisamente mi trovo a",
        "options": [
            "Torino",
            "Milano",
            "Ravenna",
            "Grosseto"
        ],
        "answer": "Torino"
    },
    {
        "question": "La distanza stradale tra Ancona e Roma è",
        "options": [
            "circa 300 km",
            "circa 400 km",
            "circa 260 km",
            "circa 530 km"
        ],
        "answer": "circa 300 km"
    },
    {
        "question": "Se sono a Piazza Pretoria, precisamente mi trovo a ",
        "options": [
            "Palermo",
            "Siracusa",
            "Trapani",
            "Messina"
        ],
        "answer": "Palermo"
    },
    {
        "question": "Se mangio il pane di Cuddura mi trovo esattamente ",
        "options": [
            "in Basilicata",
            "in Sardegna",
            "in Sicilia",
            "in Calabria"
        ],
        "answer": "in Basilicata"
    },
    {
        "question": "E' nota come la Città dei Templi",
        "options": [
            "Agrigento",
            "Palermo",
            "Roma",
            "Savona"
        ],
        "answer": "Agrigento"
    },
    {
        "question": "Cantù è in provincia di",
        "options": [
            "Como",
            "Lecco",
            "Lecce",
            "Bergamo"
        ],
        "answer": "Como"
    },
    {
        "question": "Serino è in provincia di",
        "options": [
            "Avellino",
            "Benevento",
            "Caserta",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Avellino"
    },
    {
        "question": "Il termine \"popolazione\" in geografia indica",
        "options": [
            "l'insieme delle persone che vivono in uno stesso territorio",
            "comunità con lingua, tradizioni e cultura in comune",
            "insieme di persone che condividono gli stessi valori",
            "insieme di persone che hanno in comune la stessa etnia"
        ],
        "answer": "l'insieme delle persone che vivono in uno stesso territorio"
    },
    {
        "question": "Il Castello di Montemagno si trova in",
        "options": [
            "Piemonte",
            "in Veneto",
            "in Liguria",
            "in Emilia Romagna"
        ],
        "answer": "Piemonte"
    },
    {
        "question": "il palazzo Gondi si trova ",
        "options": [
            "a Firenze",
            "ad Arezzo",
            "a Mestre",
            "a Jesolo"
        ],
        "answer": "a Firenze"
    },
    {
        "question": "il Palazzo Ruspoli si trova",
        "options": [
            "a Roma",
            "a Milano",
            "a Torino",
            "a Catania"
        ],
        "answer": "a Roma"
    },
    {
        "question": "il Castello di Limatola è in provincia di ",
        "options": [
            "Benevento",
            "Avellino",
            "Salerno",
            "Caserta"
        ],
        "answer": "Benevento"
    },
    {
        "question": "Come si chiamano gli abitanti di Sondrio",
        "options": [
            "Sondriesi",
            "Sondrini",
            "Sondrinesi",
            "Sondriani"
        ],
        "answer": "Sondriesi"
    },
    {
        "question": "Dove si trova il Partenone",
        "options": [
            "in Grecia",
            "a Pompei",
            "a Paestum",
            "ad Agrigento"
        ],
        "answer": "in Grecia"
    },
    {
        "question": "Graz è una città che si trova in",
        "options": [
            "Austria",
            "Slovenia",
            "Russia",
            "Croazia"
        ],
        "answer": "Austria"
    },
    {
        "question": "Le isole Galapos appartengono a",
        "options": [
            "Ecuador",
            "Filippine",
            "Cile",
            "Colombia"
        ],
        "answer": "Ecuador"
    },
    {
        "question": "La valuta danese è",
        "options": [
            "corona danese",
            "sterlina danese",
            "fiorino danese",
            "Europa"
        ],
        "answer": "corona danese"
    },
    {
        "question": "La valuta della Romania è",
        "options": [
            "leu",
            "rablo russo",
            "Dollaro statunitense",
            "Yuan"
        ],
        "answer": "leu"
    },
    {
        "question": "La valuta dell'Estonia è",
        "options": [
            "euro",
            "leu moldavo",
            "franco",
            "kuna croata"
        ],
        "answer": "euro"
    },
    {
        "question": "Qual è la lingua ufficiale del Libano",
        "options": [
            "Arabo",
            "Francese",
            "Catalano",
            "Bielorusso"
        ],
        "answer": "Arabo"
    },
    {
        "question": "La valuta del Libano",
        "options": [
            "Lira libanese",
            "euro libanese",
            "dinaro libico",
            "denaro macedone"
        ],
        "answer": "Lira libanese"
    },
    {
        "question": "La capitale del Libano è ",
        "options": [
            "Beirut",
            "Tiro",
            "Sidone",
            "Biblo"
        ],
        "answer": "Beirut"
    },
    {
        "question": "Gli Appalachi sono una catena montuosa di",
        "options": [
            "USA",
            "Tibet",
            "Svizzera",
            "Spagna"
        ],
        "answer": "USA"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti fiumi non bagna la Francia",
        "options": [
            "Ebro",
            "Rodano",
            "Senna",
            "Loira"
        ],
        "answer": "Ebro"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti fiumi bagna la Spagna",
        "options": [
            "Ebro",
            "Garonna",
            "Neva",
            "Angara"
        ],
        "answer": "Ebro"
    },
    {
        "question": "Il Piemonte non confina con",
        "options": [
            "Austria",
            "Svizzera",
            "Francia",
            "Liguria"
        ],
        "answer": "Austria"
    },
    {
        "question": "l'Altopiano del Deccan è in ",
        "options": [
            "India",
            "Messico",
            "Brasile",
            "Perù"
        ],
        "answer": "India"
    },
    {
        "question": "La Renania è una regione di",
        "options": [
            "Germania",
            "Paesi bassi",
            "Belgio",
            "Austria"
        ],
        "answer": "Germania"
    },
    {
        "question": "Quale di questi mari bagna la Basilicata",
        "options": [
            "Tirreno e Ionio",
            "Adriatico",
            "Ionio",
            "Adriatico e Tirreno"
        ],
        "answer": "Tirreno e Ionio"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste città non si trova in Germania",
        "options": [
            "Bruges",
            "Vulcano",
            "Lipsia",
            "Graz"
        ],
        "answer": "Bruges"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste città si trova in Austria",
        "options": [
            "Linz",
            "Lilla",
            "Lione",
            "Metz"
        ],
        "answer": "Linz"
    },
    {
        "question": "Il Canavese è in ",
        "options": [
            "Piemonte",
            "Friuli Venezia-Giulia",
            "Marche",
            "Toscana"
        ],
        "answer": "Piemonte"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti isole non appartiene all'arcipelago delle Eolie",
        "options": [
            "Favignana",
            "Stromboli",
            "Filicudi",
            "Vulcano"
        ],
        "answer": "Favignana"
    },
    {
        "question": "I capoluoghi di provincia della Toscana sono",
        "options": [
            "10",
            "9",
            "7",
            "12"
        ],
        "answer": "10"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti  non è un capoluogo della Toscana",
        "options": [
            "Mantova",
            "Prato",
            "Siena",
            "Grosseto"
        ],
        "answer": "Mantova"
    },
    {
        "question": "Vilnius è la capitale di",
        "options": [
            "Lituania",
            "Colombia",
            "Montenegro",
            "Capo Verde"
        ],
        "answer": "Lituania"
    },
    {
        "question": "La capitale della Lettonia è ",
        "options": [
            "Riga",
            "Minsk",
            "Tallin",
            "Nuuk"
        ],
        "answer": "Riga"
    },
    {
        "question": "Tra Svezia e Finlandia si estende ",
        "options": [
            "il golfo di Botnia",
            "il golfo di Finlandia",
            "il mar Bianco",
            "il Kattegat"
        ],
        "answer": "il golfo di Botnia"
    },
    {
        "question": "l'Argentario si trova in ",
        "options": [
            "Toscana",
            "Umbria",
            "Agrgento",
            "Lazio"
        ],
        "answer": "Toscana"
    },
    {
        "question": "Praga è bagnata da",
        "options": [
            "Moldava",
            "Danubio",
            "Reno",
            "Senna"
        ],
        "answer": "Moldava"
    },
    {
        "question": "Il massiccio del pollino è in",
        "options": [
            "Basilicata",
            "Puglia",
            "Campania",
            "Calabria"
        ],
        "answer": "Basilicata"
    },
    {
        "question": "il Lago Trasimeno in quale regione italiana si trova",
        "options": [
            "Umbria",
            "Piemonte",
            "Sardegna",
            "Sicilia"
        ],
        "answer": "Umbria"
    },
    {
        "question": "l'Isola di Linosa si trova in",
        "options": [
            "Pelagie",
            "Arcipelago toscano",
            "Eolie",
            "Egadi"
        ],
        "answer": "Pelagie"
    },
    {
        "question": "Il Kalahari si trova in",
        "options": [
            "Africa australe",
            "Asia centrale",
            "Oceania",
            "America centrale"
        ],
        "answer": "Africa australe"
    },
    {
        "question": "La valuta dell'Ucraina è",
        "options": [
            "Grivna",
            "Fiorino ucraico",
            "Nuovo Peso",
            "Vatu"
        ],
        "answer": "Grivna"
    },
    {
        "question": "La valuta del Cile è",
        "options": [
            "Yuan",
            "Franco",
            "Birr",
            "Gourde"
        ],
        "answer": "Yuan"
    },
    {
        "question": "Individua l'abbinamneto errato",
        "options": [
            "Francia - Repubblica parlamentare",
            "Svezia - Monarchia Parlamentare",
            "Grecia - Repubblica Parlamentare",
            "Andorra - Diarchia"
        ],
        "answer": "Francia - Repubblica parlamentare"
    },
    {
        "question": "Monaco è una città-stato di",
        "options": [
            "Europa occidentale",
            "Europa centrale",
            "Europa settentrionale",
            "Europa orientale"
        ],
        "answer": "Europa occidentale"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti Stati appartiene alla Penisola balcanica",
        "options": [
            "Albania",
            "Tunisia",
            "Turchia",
            "Madagascar"
        ],
        "answer": "Albania"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi Stati è privo di sbocchi al mare",
        "options": [
            "Mongolia",
            "Thailandia",
            "Cina",
            "Somalia"
        ],
        "answer": "Mongolia"
    },
    {
        "question": "La Mongolia è uno Stato",
        "options": [
            "dell'Asia orientale",
            "dell'Asia centrale",
            "dell'America meridionale",
            "dell'America del Nord"
        ],
        "answer": "dell'Asia orientale"
    },
    {
        "question": "La lingua ufficiale della Mongolia è",
        "options": [
            "mongolo",
            "serbo",
            "francese",
            "arabo"
        ],
        "answer": "mongolo"
    },
    {
        "question": "Cartagine è una città della",
        "options": [
            "Tunisia",
            "Grecia",
            "Turchia",
            "Pakistan"
        ],
        "answer": "Tunisia"
    },
    {
        "question": "Lo stretto di Dardanelli è uno stretto che fa da confine tra",
        "options": [
            "Europa e Asia",
            "Europa e Africa",
            "Asia e Africa",
            "Africa e sud America"
        ],
        "answer": "Europa e Asia"
    },
    {
        "question": "Le isole dei Principi sono un arcipelago appartenente",
        "options": [
            "alla Turchia",
            "alla Sicilia",
            "alla Croazia",
            "alla Nuova Zelanda"
        ],
        "answer": "alla Turchia"
    },
    {
        "question": "La capitale delle Filippine è",
        "options": [
            "Manila",
            "Cebu",
            "Davao",
            "Vigan"
        ],
        "answer": "Manila"
    },
    {
        "question": "La Nuova Zelanda a quale continente appartiene",
        "options": [
            "Oceania",
            "Europa",
            "Asia",
            "America "
        ],
        "answer": "Oceania"
    },
    {
        "question": "Millennium Park è una piazza che si trova ",
        "options": [
            "a Chicago",
            "a Las Vegas",
            "a San Francisco",
            "Santo Domingo"
        ],
        "answer": "a Chicago"
    },
    {
        "question": "Le isole Tremiti sono in provincia di ",
        "options": [
            "Foggia",
            "Barletta",
            "Bari",
            "Brindisi"
        ],
        "answer": "Foggia"
    },
    {
        "question": "Il Chianti è un vino tipico",
        "options": [
            "toscano",
            "ligure",
            "campano",
            "molisano"
        ],
        "answer": "toscano"
    },
    {
        "question": "Il Castello Monforte si trova in ",
        "options": [
            "Molise",
            "Veneto",
            "Lazio",
            "Puglia"
        ],
        "answer": "Molise"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti Regioni non confina con il Molise",
        "options": [
            "Marche",
            "Abruzzo",
            "Lazio",
            "Puglia"
        ],
        "answer": "Marche"
    },
    {
        "question": "Gli abitanti del Molise si chiamano",
        "options": [
            "Molisani",
            "Molisiani",
            "Molinensi",
            "Molinesi"
        ],
        "answer": "Molisani"
    },
    {
        "question": "Brusciano è un comune della provincia di ",
        "options": [
            "Napoli",
            "Caserta",
            "Avellino ",
            "Salerno"
        ],
        "answer": "Napoli"
    },
    {
        "question": "Il Ponte di Dolceacqua si trova in",
        "options": [
            "Liguria",
            "Piemonte",
            "Veneto",
            "Lazio"
        ],
        "answer": "Liguria"
    },
    {
        "question": "Il Ponte Conte Ugolino o di Mezzo si trova a ",
        "options": [
            "Pisa",
            "Perugia",
            "Venezia",
            "Verona"
        ],
        "answer": "Pisa"
    },
    {
        "question": "Il Ponte di Rialto si trova a ",
        "options": [
            "Venezia",
            "Romania",
            "Imperia",
            "Gorizia"
        ],
        "answer": "Venezia"
    },
    {
        "question": "Ponte Sant'Angelo si trova a ",
        "options": [
            "Roma",
            "Sicilia",
            "Reggio Emilia",
            "Emilia Romagna"
        ],
        "answer": "Roma"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti Regioni è bagnata dal fiume Oglio ",
        "options": [
            "Lombardia",
            "Puglia",
            "Calabria",
            "Basilicata"
        ],
        "answer": "Lombardia"
    },
    {
        "question": "La Valle Camonica è una delle valli più estese delle Alpi centrali in",
        "options": [
            "Lombardia",
            "Umbria",
            "Marche",
            "Friuli Venezia-Giulia"
        ],
        "answer": "Lombardia"
    },
    {
        "question": "Pisogne è un comune della provincia di",
        "options": [
            "Brescia",
            "Pesaro",
            "Pescara",
            "Livorno"
        ],
        "answer": "Brescia"
    },
    {
        "question": "Il Burkina Faso è un paese",
        "options": [
            "dell'Africa Occidentale",
            "dell'Asia centrale",
            "dell'America meridionale",
            "dell'Africa Settentrionale"
        ],
        "answer": "dell'Africa Occidentale"
    },
    {
        "question": "La capitale del Ghana è",
        "options": [
            "Accra",
            "Praia",
            "Dakar",
            "Lomè"
        ],
        "answer": "Accra"
    },
    {
        "question": "La capitale del Senegal",
        "options": [
            "Dakar",
            "Monrovia",
            "Banjul",
            "Conakry"
        ],
        "answer": "Dakar"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi paesi dell'Africa occidentale non ha lo sbocco al mare",
        "options": [
            "Niger",
            "Capo Verde",
            "Costa D'Avorio",
            "Mauritania"
        ],
        "answer": "Niger"
    },
    {
        "question": "Lo stato del Guyana si trova in ",
        "options": [
            "America",
            "Africa",
            "Asia",
            "Europa"
        ],
        "answer": "America"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste fosse coeaniche è la più profonda",
        "options": [
            "la fossa delle Marianne",
            "la fossa di Giava",
            "la fossa di Tonga",
            "la fossa delle Aleutine"
        ],
        "answer": "la fossa delle Marianne"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti laghi è di origine vulcanica",
        "options": [
            "lago di Bolsena",
            "Lago d'Iseo",
            "lago Levico",
            "nessuno dei precedenti"
        ],
        "answer": "lago di Bolsena"
    },
    {
        "question": "La topologia studia",
        "options": [
            "lo studio dei luoghi",
            "le cartine geografiche e politiche",
            "il comportamento dei ratti",
            "l'agricoltura e l'alevamento"
        ],
        "answer": "lo studio dei luoghi"
    },
    {
        "question": "La zona costiera della Versilia a quale tra le seguenti regioni appartiene",
        "options": [
            "alla Toscana",
            "alla Liguria",
            "alla Francia",
            "all'Emilia Romagna"
        ],
        "answer": "alla Toscana"
    },
    {
        "question": "La Cattedrale di San Basilio in quale tra le seguenti città si trova",
        "options": [
            "Mosca",
            "Vienna",
            "Umbria",
            "Basilicata"
        ],
        "answer": "Mosca"
    },
    {
        "question": "Quali stati comprende la cosiddetta Africa Bianca",
        "options": [
            "quelli che si affacciano sul mediterraneo",
            "quelli che si affacciano sull'Ocean Atlantico",
            "quelli dell'Africa meridionale",
            "quelli che si affacciano sul golfo della Guinea"
        ],
        "answer": "quelli che si affacciano sul mediterraneo"
    },
    {
        "question": "La capitale della Tanzania è ",
        "options": [
            "Dodoma",
            "Tripoli",
            "Kampala",
            "Gibuti"
        ],
        "answer": "Dodoma"
    },
    {
        "question": "La capitale della Libia è ",
        "options": [
            "Tripoli",
            "Libreville",
            "Macao",
            "Manama"
        ],
        "answer": "Tripoli"
    },
    {
        "question": "La capitale della Corea del Sud",
        "options": [
            "Seul",
            "Pyongyang",
            NaN,
            NaN
        ],
        "answer": "Seul"
    },
    {
        "question": "Quale Stato americano ha come capitale Little Rock?",
        "options": [
            "Arkansas",
            "Texas",
            "Canada",
            "Washington"
        ],
        "answer": "Arkansas"
    },
    {
        "question": "Il termine \"estuario\" in geografia viene usato in riferimento a cosa",
        "options": [
            "un fiume",
            "un'isola",
            "una catena montuosa",
            "un lago"
        ],
        "answer": "un fiume"
    },
    {
        "question": "Con quale dei seguenti paesi confina al sud il Venezuela",
        "options": [
            "Brasile",
            "Perù",
            "Ecuador",
            "Colombia"
        ],
        "answer": "Brasile"
    },
    {
        "question": "La lingua ufficiale del Venezuela è",
        "options": [
            "lo spagnolo",
            "il portoghese",
            "il colombiano",
            "l'inglese"
        ],
        "answer": "lo spagnolo"
    },
    {
        "question": "In quale dei seguenti Stati d'Americana si trova Los Angeles",
        "options": [
            "California",
            "Florida",
            "Texas",
            "Nevada"
        ],
        "answer": "California"
    },
    {
        "question": "Gli orobici sono gli abitanti di",
        "options": [
            "Bergamo",
            "Orvieto",
            "Belluno",
            "Bolzano"
        ],
        "answer": "Bergamo"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Bulgaria",
        "options": [
            "Sofia",
            "Varna",
            "Belgrado",
            "Plovdiv"
        ],
        "answer": "Sofia"
    },
    {
        "question": "Con quale dei seguenti stati confina ad est l'Uganda",
        "options": [
            "la Tanzania",
            "il Kenia",
            "il Congo",
            "il Sudan"
        ],
        "answer": "la Tanzania"
    },
    {
        "question": "I Bronzi di Riace si trovano presso il Museo della Magna Grecia a",
        "options": [
            "Reggio Calabria",
            "Firenze",
            "Venezia",
            "Lazio"
        ],
        "answer": "Reggio Calabria"
    },
    {
        "question": "Qual'è la lingua ufficiale in Oceania",
        "options": [
            "l'inglese",
            "il francese",
            "lo spagnolo",
            "il tedesco"
        ],
        "answer": "l'inglese"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colori della bandiera della Lituania?",
        "options": [
            "Giallo, verde e rosso",
            "Rosso, bianco e nero",
            "Nero, verde e blu",
            "Blu, verde e rosso"
        ],
        "answer": "Giallo, verde e rosso"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colori della bandiera della Finlandia?",
        "options": [
            "Bianco e blu",
            "Bianco e viola",
            "Blu e verde",
            "Giallo e verde"
        ],
        "answer": "Bianco e blu"
    },
    {
        "question": "In quale dei seguenti continenti si trova l'Eritrea",
        "options": [
            "Africa",
            "America del Sud",
            "Asia",
            "Oceania"
        ],
        "answer": "Africa"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale di Benin?",
        "options": [
            "Porto-Novo",
            "Palu",
            "Cotonou",
            "Abomey"
        ],
        "answer": "Porto-Novo"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colori della bandiera del Madagascar?",
        "options": [
            "Bianco rosso e verde",
            "Nero, giallo e rosso",
            "Bianco e blu",
            "Rosso e giallo"
        ],
        "answer": "Bianco rosso e verde"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colori della bandiera dell'Indonesia?",
        "options": [
            "Rosso e bianco",
            "Nero, bianco, giallo e rosso",
            "Verde, giallo rosso e bianco",
            "Blu, giallo e bianco"
        ],
        "answer": "Rosso e bianco"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale dell'Indonesia?",
        "options": [
            "Giakarta",
            "Medan",
            "Kuta",
            "Ubud"
        ],
        "answer": "Giakarta"
    },
    {
        "question": "L'Ecuador, stato appartenete all'America meridionale è",
        "options": [
            "una Repubblica presidenziale",
            "una Repubblica semipresidenziale",
            "Repubblica socialista",
            "Monarchia parlamentare imperiale"
        ],
        "answer": "una Repubblica presidenziale"
    },
    {
        "question": "La Lituania su quale mare si affaccia",
        "options": [
            "Mar Baltico",
            "Mar Rosso",
            "Mar Morto",
            "nessuno dei precedenti"
        ],
        "answer": "Mar Baltico"
    },
    {
        "question": "Se mi trovo a passeggiare per Piazza del Campo, presisamente in quale delle seguenti città mi trovo",
        "options": [
            "Siena",
            "Romania",
            "Forlì",
            "Imperia"
        ],
        "answer": "Siena"
    },
    {
        "question": "Se mi trovo a passeggiare per Piazza Rossa, presisamente in quale delle seguenti città mi trovo",
        "options": [
            "Mosca",
            "Praga",
            "Vienna",
            "Monaco"
        ],
        "answer": "Mosca"
    },
    {
        "question": "Il Lago Superiore è uno dei Grandi Laghi che si trova in",
        "options": [
            "Nordamerica",
            "America del Sud",
            "Europa settentrionale",
            "Europa orientale"
        ],
        "answer": "Nordamerica"
    },
    {
        "question": "Il Canada è",
        "options": [
            "una Monarchia parlamentare federale",
            "una Repubblica semipresidenziale",
            "Monarchia parlamentare imperiale",
            "una Repubblica federale semipresidenziale"
        ],
        "answer": "una Monarchia parlamentare federale"
    },
    {
        "question": "Il Mississipi è un fiume che si trova in",
        "options": [
            "America settentrionale",
            "Asia centrale",
            "America centrale",
            "America meridionale"
        ],
        "answer": "America settentrionale"
    },
    {
        "question": "La Germania è ",
        "options": [
            "una Repubblica federale parlamentare",
            "una Repubblica semipresidenziale",
            "Monarchia parlamentare costitutiva",
            "Monarchia"
        ],
        "answer": "una Repubblica federale parlamentare"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colori della bandiera ucraina?",
        "options": [
            "Blu e giallo",
            "Verde, giallo e blu",
            "Azzurro e blu",
            "Blu e bianco"
        ],
        "answer": "Blu e giallo"
    },
    {
        "question": "Con quale Regione confina al nord la Basilicata",
        "options": [
            "Puglia",
            "Umbria",
            "Molise",
            "Mar Ionio"
        ],
        "answer": "Puglia"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste città è situata più al sud del Veneto?",
        "options": [
            "Rovigo",
            "Belluno",
            "Treviso",
            "Vicenza"
        ],
        "answer": "Rovigo"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste città è situata più al nord della Lombardia?",
        "options": [
            "Sondrio",
            "Cremona",
            "Mantova",
            "Pavia"
        ],
        "answer": "Sondrio"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste città è situata più al nord della Sardegna?",
        "options": [
            "Olbia",
            "Cagliari",
            "Oristano",
            "San Teodoro"
        ],
        "answer": "Olbia"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste città è situata più al nord della Marche?",
        "options": [
            "Pesaro",
            "Macerata",
            "Ascoli Piceno",
            "Ancona"
        ],
        "answer": "Pesaro"
    },
    {
        "question": "Il Lago di Carezza si trova in provincia di",
        "options": [
            "Blozano",
            "Madonna di Campiglio",
            "Merano",
            "Rovereto"
        ],
        "answer": "Blozano"
    },
    {
        "question": "Il Parco nazionale del Gran Paradiso si trova a cavallo tra due regioni italiane. Quali sono tra le seguenti",
        "options": [
            "Valle d'Aosta e Piemonte",
            "Veneto e Trentino Alto-Adige",
            "Veneto e Friuli Venezia-Giulia",
            "Liguria e Emilia Romagna"
        ],
        "answer": "Valle d'Aosta e Piemonte"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste città è situata più al nord del Piemonte?",
        "options": [
            "Verbania",
            "Vercelli",
            "Novara",
            "Alessandria"
        ],
        "answer": "Verbania"
    },
    {
        "question": "Il Parco nazionale dell'Aspromonte è un'area nazionale protetta della provincia di",
        "options": [
            "Reggio Calabria",
            "Pescara",
            "Foggia",
            "Urbino"
        ],
        "answer": "Reggio Calabria"
    },
    {
        "question": "Come si chiama il canale che separa il Mediterraneo dal Mar Rosso?",
        "options": [
            "Suez",
            "Panama",
            "Corinto",
            "della Manica"
        ],
        "answer": "Suez"
    },
    {
        "question": "Qual è la capitale della Lituania",
        "options": [
            "Vilnius",
            "Riga",
            "Stoccolma",
            "Bern"
        ],
        "answer": "Vilnius"
    },
    {
        "question": "Quanti sono gli stati che compongono gli USA",
        "options": [
            "50",
            "36",
            "66",
            "45"
        ],
        "answer": "50"
    },
    {
        "question": "Qual è il fiume più lungo della Spagna",
        "options": [
            "Tago",
            "Ebro",
            "Peneo",
            "Mesta"
        ],
        "answer": "Tago"
    },
    {
        "question": "Dove si trova l'Etna?",
        "options": [
            "Csatania",
            "Messina",
            "Palermo",
            "Trapani"
        ],
        "answer": "Csatania"
    },
    {
        "question": "Dove sfocia il fiume Piave",
        "options": [
            "Adriatico",
            "Mediterraneo",
            "Tirreno",
            "Ionio"
        ],
        "answer": "Adriatico"
    },
    {
        "question": "Dove si trova la Vallonia",
        "options": [
            "Belgio",
            "Scozia",
            "Regno Unito",
            "Spagna"
        ],
        "answer": "Belgio"
    },
    {
        "question": "Quale punto cardinale indica sempre la lancetta di una bussola?",
        "options": [
            "il nord",
            "il sud",
            "sud - ovest",
            "l'ovest"
        ],
        "answer": "il nord"
    },
    {
        "question": "Quale mare bagna le coste del comune di La Spezia",
        "options": [
            "mare Ligure",
            "mare Adriatico",
            "mare Tirreno",
            "mare Ionio"
        ],
        "answer": "mare Ligure"
    },
    {
        "question": "In quale anno è stato istituito il Parco del Gran Paradiso",
        "options": [
            "1922",
            "1947",
            "1961",
            "1950"
        ],
        "answer": "1922"
    },
    {
        "question": "L'erosione può essere definita come ",
        "options": [
            "l'azione di modellamento di masse d'acqua ed agenti atmosferici",
            "un tipo di terramoto",
            "un tipo di allevamento",
            "un tipo di insenatura"
        ],
        "answer": "l'azione di modellamento di masse d'acqua ed agenti atmosferici"
    },
    {
        "question": "Quale catena montuosa si estende dal colle di Cadibona al passo della Bocca Trabaria",
        "options": [
            "Appennino settentrionale",
            "Appennino centrale",
            "Appennino meridionale",
            "Appennino occidentale"
        ],
        "answer": "Appennino settentrionale"
    },
    {
        "question": "E' un lago vulcanico",
        "options": [
            "lago di Vico",
            "lago di Como",
            "lago di Orbetello",
            "lago di Lesina"
        ],
        "answer": "lago di Vico"
    },
    {
        "question": "Dove si trova il monte Volturino",
        "options": [
            "in Basilicata",
            "in Abruzzo",
            "in Veneto",
            "in Piemonte"
        ],
        "answer": "in Basilicata"
    },
    {
        "question": "Le Dolomiti sono",
        "options": [
            "una catena delle Alpi orientali",
            "una catena delle Alpi centrali",
            "una catena delle Alpi occidentali",
            "una catena delle Prealpi venete"
        ],
        "answer": "una catena delle Alpi orientali"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti è la punta più elevata delle Alpi Pennine",
        "options": [
            "la Punta Dufour",
            "il Gran Sasso",
            "il Monte bianco",
            "il Monte Fumaiolo"
        ],
        "answer": "la Punta Dufour"
    },
    {
        "question": "Il monte Fumaiolo si trova tra",
        "options": [
            "la Toscana e l'Emilia Romagna",
            "il Piemonte e la Liguria",
            "il Piemonte e la Lombardia",
            "la Toscana e l'Umbria"
        ],
        "answer": "la Toscana e l'Emilia Romagna"
    },
    {
        "question": "Il Lago Lémano attraversa",
        "options": [
            "la Svizzera e la Francia",
            "La Svizzera e l'Austria",
            "La Francia e il Piemonte",
            "La Spagna e il Portogallo"
        ],
        "answer": "la Svizzera e la Francia"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti Valli si trova in Toscana",
        "options": [
            "la Valdarno",
            "la Piana di Sibari",
            "l'Agro Pontino",
            "il Tavoliere"
        ],
        "answer": "la Valdarno"
    },
    {
        "question": "In quale città italiano si trova il faro detto \"la Lanterna\"",
        "options": [
            "Genova",
            "Roma",
            "Torino",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Genova"
    },
    {
        "question": "In quale delle seguenti Regioni si trova la Cascata delle Marmore",
        "options": [
            "Umbria",
            "Molise",
            "Abruzzo",
            "Toscana"
        ],
        "answer": "Umbria"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti fonti di energia risulta essere una fonte di energia non rinnovabile ",
        "options": [
            "il petrolio",
            "l'energia solare",
            "l'energia eolica",
            "l'energia idroellettrica"
        ],
        "answer": "il petrolio"
    },
    {
        "question": "Qual è la lingua ufficiale della Repubblica Dominicana",
        "options": [
            "Spagnolo",
            "Francese",
            "Inglese",
            "Tedesco"
        ],
        "answer": "Spagnolo"
    },
    {
        "question": "Qual è la lingua ufficiale dell'Egitto",
        "options": [
            "Arabo",
            "Serbo",
            "Greco",
            "Francese"
        ],
        "answer": "Arabo"
    },
    {
        "question": "Qual è la lingua ufficiale della Giordania",
        "options": [
            "Arabo",
            "Francese",
            "Inglese",
            "Ebraico"
        ],
        "answer": "Arabo"
    },
    {
        "question": "Qual è la lingua ufficiale del Costa Rica",
        "options": [
            "Spagnolo",
            "Portoghese",
            "Inglese",
            "Francese"
        ],
        "answer": "Spagnolo"
    },
    {
        "question": "Qual è la lingua ufficiale del Ghana",
        "options": [
            "Inglese",
            "Spagnolo",
            "Tedesco",
            "Serbo"
        ],
        "answer": "Inglese"
    },
    {
        "question": "Qual è la lingua ufficiale del Guatemala",
        "options": [
            "Spagnolo",
            "Greco",
            "Arabo",
            "Inglese"
        ],
        "answer": "Spagnolo"
    },
    {
        "question": "Qual è la lingua ufficiale della Nigeria",
        "options": [
            "Inglese",
            "Spagnolo",
            "Tedesco",
            "Serbo"
        ],
        "answer": "Inglese"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti città è la più popolosa della Svizzera?",
        "options": [
            "Zurigo",
            "Rotterdam",
            "Basilea",
            "Ginevra"
        ],
        "answer": "Zurigo"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti paesi non è bagnato dal Mar Meditteraneo",
        "options": [
            "Portogallo",
            "Spagna",
            "Australia",
            "Francia"
        ],
        "answer": "Portogallo"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti paesi è bagnato dal Mar Meditteraneo",
        "options": [
            "Algeria",
            "Ucraina",
            "Romania",
            "Croazia"
        ],
        "answer": "Algeria"
    },
    {
        "question": "Il Kazakhistan su quale mare affaccia",
        "options": [
            "Mar Caspio",
            "Mar Nero",
            "Mar Mediterraneo",
            "Mar Egeo"
        ],
        "answer": "Mar Caspio"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti Stati si affaccia sul Mar Baltico",
        "options": [
            "Lituania, Lettonia ed Estonia",
            "Polonia, Germania e Spagna",
            "Portogallo, Francia e Spagna",
            "Marocco, Tunisia e Algeria"
        ],
        "answer": "Lituania, Lettonia ed Estonia"
    },
    {
        "question": "Il pane cunzato è tipico di quale Regione italiana",
        "options": [
            "Sicilia",
            "Sardegna",
            "Umbria",
            "Puglia"
        ],
        "answer": "Sicilia"
    },
    {
        "question": "Il pane carasau è tipico di quale Regione italiana",
        "options": [
            "Sardegna",
            "Calabria",
            "Sicilia",
            "Marche"
        ],
        "answer": "Sardegna"
    },
    {
        "question": "Le Olive ascolano sono un prodotto tipico di quale Regione italiana",
        "options": [
            "Marche",
            "Lombardia",
            "Puglia",
            "Campania"
        ],
        "answer": "Marche"
    },
    {
        "question": "La Fontina è un formaggio tipico di quale Regione italiana",
        "options": [
            "Valle d'Aosta ",
            "Piemonte",
            "Liguria",
            "Veneto"
        ],
        "answer": "Valle d'Aosta "
    },
    {
        "question": "I ravioli sono un tipo di pasta tipica di quale Regione Italiana",
        "options": [
            "Campania",
            "Friuli Venezia-Giulia",
            "Basilicata",
            "Valle D'Aosta"
        ],
        "answer": "Campania"
    },
    {
        "question": "Gli abitanti di Potenza si chiamano",
        "options": [
            "potentini",
            "potenesi",
            "potenziesi",
            "potenzesi"
        ],
        "answer": "potentini"
    },
    {
        "question": "Gli abitanti di Perugia si chiamano",
        "options": [
            "perugini",
            "perugesi",
            "perugiani",
            "perugianesi"
        ],
        "answer": "perugini"
    },
    {
        "question": "Gli abitanti di Aosta si chiamano",
        "options": [
            "aostani",
            "aostesi",
            "aosti",
            "aostinesi"
        ],
        "answer": "aostani"
    },
    {
        "question": "La Cattedrale di San Lorenzo in quale tra le seguenti città si trova",
        "options": [
            "Genova",
            "Forlì",
            "Bolzano",
            "Torino"
        ],
        "answer": "Genova"
    },
    {
        "question": "La Cattedrale di San Patrizio in quale tra le seguenti città si trova",
        "options": [
            "New York",
            "Bari",
            "Mosca",
            "Basilea"
        ],
        "answer": "New York"
    },
    {
        "question": "La Cattedrale di San Nicola in quale tra le seguenti città si trova",
        "options": [
            "Nizza",
            "Berlino",
            "Madrid",
            "Dublino"
        ],
        "answer": "Nizza"
    },
    {
        "question": "La Cattedrale di Sant'Agata in quale tra le seguenti città si trova",
        "options": [
            "Catania",
            "Venezia",
            "Udine",
            "Cuneo"
        ],
        "answer": "Catania"
    },
    {
        "question": "La Cattedrale di San Vincenzo dè Paoli in quale tra le seguenti città si trova",
        "options": [
            "Tunisi",
            "Baku",
            "Mogadiscio",
            "Londra"
        ],
        "answer": "Tunisi"
    },
    {
        "question": "La Cattedrale di Santa Maria in quale tra le seguenti città si trova",
        "options": [
            "Palma di Maiorca",
            "Parigi",
            "Catania",
            "Cordova"
        ],
        "answer": "Palma di Maiorca"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti fiumi che bagnano la Germania è il più lungo",
        "options": [
            "il Danubio",
            "il Reno",
            "il Fulda",
            "il Lippe"
        ],
        "answer": "il Danubio"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti fiumi che attraversano la Sardegna è il più lungo",
        "options": [
            "il Tirso",
            "il Flumendosa",
            "il Cedrino",
            "il Taloro"
        ],
        "answer": "il Tirso"
    },
    {
        "question": "Il Coghinas è un fiume che bagna quale delle seguenti Regioni italiane",
        "options": [
            "Sardegna",
            "Campania",
            "Piemonte",
            "Molise"
        ],
        "answer": "Sardegna"
    },
    {
        "question": "Il Sele è un fiume che bagna quale delle seguenti Regioni italiane",
        "options": [
            "Campania",
            "Sicilia",
            "Lazio",
            "Basilicata"
        ],
        "answer": "Campania"
    },
    {
        "question": "Il Sacco è un fiume che bagna quale delle seguenti Regioni italiane",
        "options": [
            "Lazio, Molise, Puglia, Basilicata e Mar Tirreno",
            "Abruzzo",
            "Umbria",
            "Puglia"
        ],
        "answer": "Lazio, Molise, Puglia, Basilicata e Mar Tirreno"
    },
    {
        "question": "La glaciologià è la scienza che studia",
        "options": [
            "il ghiaccio e i fenomeni che lo riguardano",
            "i territori che hanno condizioni climatiche che misurano meno 0 gradi",
            "un insieme di ghiacci che hanno forme particolari",
            "un insieme di ghiacchi che che hanno una temperatura di meno 20 gradi"
        ],
        "answer": "il ghiaccio e i fenomeni che lo riguardano"
    },
    {
        "question": "La geologia è ",
        "options": [
            "una branca che studia la Terra e i processi che la plasmano e la cambiano",
            "una branca che studia l'origine degli animali",
            "una branca che studia il rapporto tra gli animali e il loro habitat naturale",
            "una branca che studia come i continenti sono distribuiti geograficamente"
        ],
        "answer": "una branca che studia la Terra e i processi che la plasmano e la cambiano"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per Fiordo",
        "options": [
            "un braccio di mare che si insinua nella costa",
            "un braccio di acqua tra due terre che collega due bacini di acqua contigui",
            "una sottile lingua di terra bagnata su entrambi ii lati dal mare",
            "è un accumulo di sedimenti che si forma in un'area di foce "
        ],
        "answer": "un braccio di mare che si insinua nella costa"
    },
    {
        "question": "L'Istmo è ",
        "options": [
            "una sottile lingua di terra bagnata su entrambi ii lati dal mare",
            "la parte finale di un fiume o di altro corso d'acqua",
            "uno spazio piano compreso tra la riva di un corso d'acqua e il suo argine",
            "è lo sbocco dei fiumi"
        ],
        "answer": "una sottile lingua di terra bagnata su entrambi ii lati dal mare"
    },
    {
        "question": "I Monti Urali sono una catena montuosa che attraversa quale dei sguenti Stati",
        "options": [
            "Russia",
            "Finlandia",
            "Tunisia",
            "Svizzera"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "L'autore della poesia \"Marzo 1821\"",
        "options": [
            "Alessandro Manzoni",
            "Giacomo Leopardi",
            "Ugo Foscolo",
            "Gabriele D'Annunzio"
        ],
        "answer": "Alessandro Manzoni"
    },
    {
        "question": "L'autore della  poesia \"A Silvia\"",
        "options": [
            "Giacomo Leopardi",
            "Alessandro Manzoni",
            "Ugo Foscolo",
            "Gabriele D'Annunzio"
        ],
        "answer": "Giacomo Leopardi"
    },
    {
        "question": "L'autore della  poesia \"A Zacinto\"",
        "options": [
            "Ugo Foscolo",
            "Giacomo Leopardi",
            "Alessandro Manzoni",
            "Gabriele D'Annunzio"
        ],
        "answer": "Ugo Foscolo"
    },
    {
        "question": "L'autore della poesia \"La pioggia nel pineto\"",
        "options": [
            "Gabriele D'Annunzio",
            "Ugo Foscolo",
            "Giacomo Leopardi",
            "Alessandro Manzoni"
        ],
        "answer": "Gabriele D'Annunzio"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"L'Esclusa\"",
        "options": [
            "Luigi Pirandello",
            "Giovanni Verga",
            "Italo Svevo",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Luigi Pirandello"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"I vecchi e i giovani\"",
        "options": [
            "Luigi Pirandello",
            "Giovanni Verga",
            "Italo Svevo",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Luigi Pirandello"
    },
    {
        "question": "L'autore del  romanzo \"Il fu Mattia Pascal\"",
        "options": [
            "Luigi Pirandello",
            "Giovanni Verga",
            "Italo Svevo",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Luigi Pirandello"
    },
    {
        "question": "L'autore del  romanzo \"Uno, nessuno e centomila\"",
        "options": [
            "Luigi Pirandello",
            "Giovanni Verga",
            "Italo Svevo",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Luigi Pirandello"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"I Malavoglia\"",
        "options": [
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Pirandello",
            "Italo Svevo",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Giovanni Verga"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Mastro-Don Gesualdo\"",
        "options": [
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Pirandello",
            "Italo Svevo",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Giovanni Verga"
    },
    {
        "question": "L'autore della novella \"La lupa\"",
        "options": [
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Pirandello",
            "Italo Svevo",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Giovanni Verga"
    },
    {
        "question": "L'autore della novella \"La roba\"",
        "options": [
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Pirandello",
            "Italo Svevo",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Giovanni Verga"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"La coscienza di Zeno\"",
        "options": [
            "Italo Svevo",
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Pirandello",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Italo Svevo"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Senilità\"",
        "options": [
            "Italo Svevo",
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Pirandello",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Italo Svevo"
    },
    {
        "question": "L'autore del  romanzo \"Una vita\"",
        "options": [
            "Italo Svevo",
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Pirandello",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Italo Svevo"
    },
    {
        "question": "L'autore del  romanzo \"Oceano Mare\"",
        "options": [
            "Alessandro Baricco",
            "Margaret Mazzantini",
            "Dacia Maraini",
            "Stefano Benni"
        ],
        "answer": "Alessandro Baricco"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Non ti muovere\"",
        "options": [
            "Margaret Mazzantini",
            "Alessandro Baricco",
            "Dacia Maraini",
            "Stefano Benni"
        ],
        "answer": "Margaret Mazzantini"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"L'isola di Arturo\"",
        "options": [
            "Elsa Morante",
            "Margaret Mazzantini",
            "Alessandro Manzoni",
            "Alessandro Baricco"
        ],
        "answer": "Elsa Morante"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Storia della bambina perduta\"",
        "options": [
            "Elena Ferrante",
            "Eleonora Duse",
            "Dacia Maraini",
            "Margaret Mazzantini"
        ],
        "answer": "Elena Ferrante"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Il nome della rosa\"",
        "options": [
            "Umberto Eco",
            "Umberto Galimberti",
            "Niccolo Ammaniti",
            "Vittorio Sgarbi"
        ],
        "answer": "Umberto Eco"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Il cimitero di Praga\"",
        "options": [
            "Umberto Eco",
            "Umberto Galimberti",
            "Niccolo Ammaniti",
            "Vittorio Sgarbi"
        ],
        "answer": "Umberto Eco"
    },
    {
        "question": "Quale opera non fu scritta da Alessandro Manzoni",
        "options": [
            "Inno a Venere",
            "Inni sacri",
            "I Promessi Sposi",
            "Adelchi"
        ],
        "answer": "Inno a Venere"
    },
    {
        "question": "Quale novella non fu scritta da Giovanni Verga",
        "options": [
            "La giara",
            "Guerra di santi",
            "La lupa",
            "Nedda"
        ],
        "answer": "La giara"
    },
    {
        "question": "Quale novella non fu scritta da Luigi Pirandello",
        "options": [
            "Guerra di santi",
            "Scialle nero",
            "La giara",
            "Nenè e Ninì"
        ],
        "answer": "Guerra di santi"
    },
    {
        "question": "Quale novella non fu scritta da Boccaccio",
        "options": [
            "Una giornata",
            "Tancredi e Ghismunda",
            "Chichibio il Cuoco",
            "Madonna Oretta"
        ],
        "answer": "Una giornata"
    },
    {
        "question": "\"Nel mezzo del cammin di nostra vita \nmi ritrovai per una selva oscura, \nché la diritta via era smarrita.\"",
        "options": [
            "E' l'incipit dell'Inferno di Dante",
            "E' l'incipit del Purgatorio di Dante",
            "E' una frase celebre di Caronte",
            "E' una frase celebre di Virgilio"
        ],
        "answer": "E' l'incipit dell'Inferno di Dante"
    },
    {
        "question": "\"La gloria di colui che tutto move \nper l'universo penetra, e risplende \nin una parte più e meno altrove.\"",
        "options": [
            "E' l'incipit del Paradiso di Dante",
            "E' l'incipit dell'Inferno di Dante",
            "E' una frase celebre di Virgilio",
            "E' una frase celebre di Beatrice"
        ],
        "answer": "E' l'incipit del Paradiso di Dante"
    },
    {
        "question": "\"Per correr miglior acque alza le vele \nomai la navicella del mio ingegno, \nche lascia dietro a sé mar sì crudele\"",
        "options": [
            "E' l'incipit del Purgatorio di Dante",
            "E' l'incipit dell'Inferno di Dante",
            "E' una frase celebre di Virgilio",
            "E' una frase celebre di Beatrice"
        ],
        "answer": "E' l'incipit del Purgatorio di Dante"
    },
    {
        "question": "Completa la celebre frase di Cartesio : Cogito ergo",
        "options": [
            "Sum",
            "Sono",
            "Vengo",
            "Venio"
        ],
        "answer": "Sum"
    },
    {
        "question": "Completa il famoso proverbio latino: Si vis pacem, para",
        "options": [
            "Bellum",
            "Bello",
            "Cappellum",
            "Cappello"
        ],
        "answer": "Bellum"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Francesco Petrarca ",
        "options": [
            "Arezzo",
            "Firenze",
            "Lucca",
            "Siena"
        ],
        "answer": "Arezzo"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Dante Alighieri ",
        "options": [
            "Firenze",
            "Arezzo",
            "Lucca",
            "Siena"
        ],
        "answer": "Firenze"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di San Francesco d'Assisi",
        "options": [
            "Assisi",
            "Perugia",
            "Firenze",
            "Todi"
        ],
        "answer": "Assisi"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Eugenio Montale",
        "options": [
            "Genova",
            "Milano",
            "Firenze",
            "Torino"
        ],
        "answer": "Genova"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Giuseppe Ungaretti ",
        "options": [
            "Alessandria d'Egitto",
            "Alessandria",
            "Lucca",
            "Siena"
        ],
        "answer": "Alessandria d'Egitto"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Umberto Saba ",
        "options": [
            "Trieste",
            "Torino",
            "Milano",
            "Pisa"
        ],
        "answer": "Trieste"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Salvatore Quasimodo",
        "options": [
            "Modica",
            "Messina",
            "Palermo",
            "Milano"
        ],
        "answer": "Modica"
    },
    {
        "question": "Il vero nome di Italo Svevo è",
        "options": [
            "Ettore Schmitz",
            "Zeno Cosini",
            "Alfonso Nitti",
            "Adriano Meis"
        ],
        "answer": "Ettore Schmitz"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Luigi Pirandello  ",
        "options": [
            "Girgenti",
            "Messina",
            "Palermo",
            "Milano"
        ],
        "answer": "Girgenti"
    },
    {
        "question": "Qual è l'anno di nascita di Dante Alighieri ",
        "options": [
            "1265",
            "1260",
            "1300",
            "1322"
        ],
        "answer": "1265"
    },
    {
        "question": "Qual è l'anno di nascita di Francesco Petrarca ",
        "options": [
            "1304",
            "1300",
            "1298",
            "1200"
        ],
        "answer": "1304"
    },
    {
        "question": "Qual è l'anno di nascita di Giovanni Boccaccio",
        "options": [
            "1313",
            "1310",
            "1250",
            "1100"
        ],
        "answer": "1313"
    },
    {
        "question": "\"Rerum vulgarium fragmenta\" è il titolo originale del",
        "options": [
            "Canzoniere di Petrarca",
            "Decameron di Boccaccio",
            "Divina Commedia di Dante",
            "Orlando Innamorato di Boiardo"
        ],
        "answer": "Canzoniere di Petrarca"
    },
    {
        "question": "L'autore dell'opera \"De vulgari eloquentia\"",
        "options": [
            "Dante Alighieri",
            "Francesco Petrarca",
            "Giovanni Boccaccio",
            "Guido Cavalcanti"
        ],
        "answer": "Dante Alighieri"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Filocolo\"",
        "options": [
            "Giovanni Boccaccio",
            "Dante Alighieri",
            "Francesco Petrarca",
            "Brunetto Latini"
        ],
        "answer": "Giovanni Boccaccio"
    },
    {
        "question": "L'autore del poema \"Teseida\"",
        "options": [
            "Giovanni Boccaccio",
            "Dante Alighieri",
            "Francesco Petrarca",
            "Brunetto Latini"
        ],
        "answer": "Giovanni Boccaccio"
    },
    {
        "question": "L'autore della lettera \"Elegia di Madonna Fiammetta\"",
        "options": [
            "Giovanni Boccaccio",
            "Dante Alighieri",
            "Francesco Petrarca",
            "Brunetto Latini"
        ],
        "answer": "Giovanni Boccaccio"
    },
    {
        "question": "L'autore del poema \"Orlando Innamorato\"",
        "options": [
            "Matteo Maria Boiardo",
            "Ludovico Ariosto",
            "Angelo Poliziano",
            "Brunetto Latini"
        ],
        "answer": "Matteo Maria Boiardo"
    },
    {
        "question": "L'autore del poema \"Orlando furioso\"",
        "options": [
            "Ludovico Ariosto",
            "Matteo Maria Boiardo",
            "Angelo Poliziano",
            "Brunetto Latini"
        ],
        "answer": "Ludovico Ariosto"
    },
    {
        "question": "L'autore della commedia \"Mandragola\"",
        "options": [
            "Niccolò Machiavelli",
            "Ludovico Ariosto",
            "Torquato Tasso",
            "Giambattista Marino"
        ],
        "answer": "Niccolò Machiavelli"
    },
    {
        "question": "L'autore del trattato politico \"Il principe\"",
        "options": [
            "Niccolò Machiavelli",
            "Ludovico Ariosto",
            "Torquato Tasso",
            "Giambattista Marino"
        ],
        "answer": "Niccolò Machiavelli"
    },
    {
        "question": "L'autore della favola pastorale \"Aminta\"",
        "options": [
            "Torquato Tasso",
            "Ludovico Ariosto",
            "Niccolò Machiavelli",
            "Giambattista Marino"
        ],
        "answer": "Torquato Tasso"
    },
    {
        "question": "L'autore del poema \"Gerusalemme conquistata\"",
        "options": [
            "Torquato Tasso",
            "Ludovico Ariosto",
            "Niccolò Machiavelli",
            "Giambattista Marino"
        ],
        "answer": "Torquato Tasso"
    },
    {
        "question": "L'autore dell'opera \"Utopia\"",
        "options": [
            "Thomas More",
            "Francis Bacon ",
            "Christophere Marlowe",
            "William Shakespeare"
        ],
        "answer": "Thomas More"
    },
    {
        "question": "L'autore de \"Il mercante di Venezia\"",
        "options": [
            "William Shakespeare",
            "Thomas More",
            "Francis Bacon ",
            "Christophere Marlowe"
        ],
        "answer": "William Shakespeare"
    },
    {
        "question": "A quale genere letterario appartiene \"La Gerusalemme \nLiberata\" di Torquato Tasso?",
        "options": [
            "Poema",
            "Raccolta di poesie",
            "Tragedia",
            "Romanzo storico"
        ],
        "answer": "Poema"
    },
    {
        "question": "Di quale epoca Giambattista Vico fu uno dei maggiori pensatori e studiosi?",
        "options": [
            "Prima metà del settecento",
            "Prima metà del seicento",
            "Inizio dell'ottocento",
            "Cinquecento"
        ],
        "answer": "Prima metà del settecento"
    },
    {
        "question": "In quale città ed epoca nasce Carlo Goldoni?",
        "options": [
            "A Venezia nel settecento",
            "A Milano nel settecento",
            "A Napoli nel seicento",
            "A Milano nel seicento"
        ],
        "answer": "A Venezia nel settecento"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un autore del settecento ",
        "options": [
            "Francesco Petrarca",
            "Carlo Goldoni",
            "Cesare Beccaria",
            "Vittorio Alfieri"
        ],
        "answer": "Francesco Petrarca"
    },
    {
        "question": "In quale secolo visse Giuseppe Parini",
        "options": [
            "Settecento",
            "Ottocento",
            "Cinquecento",
            "Seicento"
        ],
        "answer": "Settecento"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Giacomo Leopardi",
        "options": [
            "Recanati",
            "Firenze",
            "Perugia",
            "Siena"
        ],
        "answer": "Recanati"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Torquato Tasso",
        "options": [
            "Sorrento",
            "Napoli",
            "Amalfi",
            "Vietri"
        ],
        "answer": "Sorrento"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Vittorio Alfieri",
        "options": [
            "Asti",
            "Firenze",
            "Napoli",
            "Milano"
        ],
        "answer": "Asti"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Benedetto Croce",
        "options": [
            "Pescasseroli",
            "Avellino",
            "Napoli",
            "Campobasso"
        ],
        "answer": "Pescasseroli"
    },
    {
        "question": "Qual è la città natale di Giambattista Marino",
        "options": [
            "Napoli",
            "Avellino",
            "Benevento ",
            "Salerno"
        ],
        "answer": "Napoli"
    },
    {
        "question": "Quale di questi romanzi è stato scritto da Luigi Pirandello",
        "options": [
            "Uno, nessuno e centomila",
            "Il fuoco",
            "Forse che si, forse che no",
            "Il piacere"
        ],
        "answer": "Uno, nessuno e centomila"
    },
    {
        "question": "L'umorismo è un saggio che ha caratterizzato l'opera di",
        "options": [
            "Luigi Pirandello",
            "Giovanni Verga",
            "Giacomo Leopardi",
            "Eugenio Montale"
        ],
        "answer": "Luigi Pirandello"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Il gattopardo\"",
        "options": [
            "Giuseppe Tomasi di Lampedusa",
            "Guido Gozzano",
            "Luigi Pirandello",
            "Giovanni Verga"
        ],
        "answer": "Giuseppe Tomasi di Lampedusa"
    },
    {
        "question": "Don Abbondio è un personaggio del romanzo: ",
        "options": [
            "I Promessi Sposi",
            "Il conte di Montecristo ",
            "Il Gattopardo",
            "Cavalleria rusticana"
        ],
        "answer": "I Promessi Sposi"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti è un personaggio de \"I Promessi sposi\"",
        "options": [
            "Don Abbondio",
            "Don Camillo",
            "Don Calogero",
            "Don Chisciotte"
        ],
        "answer": "Don Abbondio"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti autori fu un esponente del Decadentismo",
        "options": [
            "Antonio Fogazzaro",
            "Alessandro Manzoni",
            "Italo Calvino",
            "Pier Paolo Pasolini"
        ],
        "answer": "Antonio Fogazzaro"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti autori fu un esponente del Romanticismo",
        "options": [
            "Alessandro Manzoni",
            "Giovanni Verga",
            "Luigi Pirandello",
            "Antonio Fogazzaro"
        ],
        "answer": "Alessandro Manzoni"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti autori fu un esponente dell'Ermetismo",
        "options": [
            "Salvatore Quasimodo",
            "Giovanni Verga",
            "Antonio Fogazzaro",
            "Luigi Pirandello"
        ],
        "answer": "Salvatore Quasimodo"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti autori fu un esponente del Verismo",
        "options": [
            "Giovanni Verga",
            "Salvatore Quasimodo",
            "Luigi Pirandello",
            "Alessandro Manzoni"
        ],
        "answer": "Giovanni Verga"
    },
    {
        "question": "Antonio Fogazzaro fu uno degli esponenti del ",
        "options": [
            "Decadentismo",
            "Romanticismo",
            "Verismo",
            "Ermetismo"
        ],
        "answer": "Decadentismo"
    },
    {
        "question": "Alessandro Manzoni fu uno degli esponenti del ",
        "options": [
            "Romanticismo",
            "Verismo",
            "Ermetismo",
            "Decadentismo"
        ],
        "answer": "Romanticismo"
    },
    {
        "question": "Salvatore Quasimodo fu uno degli esponenti del",
        "options": [
            "Ermetismo",
            "Romanticismo",
            "Verismo",
            "Decadentismo"
        ],
        "answer": "Ermetismo"
    },
    {
        "question": "Giovanni Verga fu uno degli esponenti del",
        "options": [
            "Verismo",
            "Ermetismo",
            "Romanticismo",
            "Decadentismo"
        ],
        "answer": "Verismo"
    },
    {
        "question": "Da quale corrente letteraria traeva ispirazione la scuola verista",
        "options": [
            "Naturalismo",
            "Romanticismo",
            "Decadentismo",
            "Ermetismo"
        ],
        "answer": "Naturalismo"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti è un personaggio dell' \"Orlando Furioso\"",
        "options": [
            "Angelica",
            "Beatrice",
            "Medea",
            "Clorinda"
        ],
        "answer": "Angelica"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti è un personaggio dell' \"Odissea\"",
        "options": [
            "Polifemo",
            "Virgilio",
            "Dante",
            "Angelica"
        ],
        "answer": "Polifemo"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Le città invisibili\"",
        "options": [
            "Italo Calvino",
            "Italo Svevo",
            "Umberto Eco",
            "Antonio Fogazzaro"
        ],
        "answer": "Italo Calvino"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Il Barone rampante\"",
        "options": [
            "Italo Calvino",
            "Italo Svevo",
            "Umberto Eco",
            "Antonio Fogazzaro"
        ],
        "answer": "Italo Calvino"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Piccolo mondo antico\"",
        "options": [
            "Antonio Fogazzaro",
            "Italo Svevo",
            "Italo Calvino",
            "Umberto Eco"
        ],
        "answer": "Antonio Fogazzaro"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \" Il visconte dimezzato\"",
        "options": [
            "Italo Calvino",
            "Italo Svevo",
            "Umberto Eco",
            "Antonio Fogazzaro"
        ],
        "answer": "Italo Calvino"
    },
    {
        "question": "L'autore del libro \"Castelli di rabbia\"",
        "options": [
            "Alessandro Baricco",
            "Andrea Camilleri",
            "Umberto Eco",
            "Margaret Mazzantini"
        ],
        "answer": "Alessandro Baricco"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Seta\"",
        "options": [
            "Alessandro Baricco",
            "Andrea Camilleri",
            "Umberto Eco",
            "Margaret Mazzantini"
        ],
        "answer": "Alessandro Baricco"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \" Io non ho paura\"",
        "options": [
            "Niccolò Ammaniti",
            "Alessandro Baricco",
            "Andrea Camilleri",
            "Dario Fo"
        ],
        "answer": "Niccolò Ammaniti"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Che la festa cominci\"",
        "options": [
            "Niccolò Ammaniti",
            "Alessandro Baricco",
            "Andrea Camilleri",
            "Dario Fo"
        ],
        "answer": "Niccolò Ammaniti"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Come Dio comanda\"",
        "options": [
            "Niccolò Ammaniti",
            "Alessandro Baricco",
            "Andrea Camilleri",
            "Dario Fo"
        ],
        "answer": "Niccolò Ammaniti"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Ti prendo e ti porto via\"",
        "options": [
            "Niccolò Ammaniti",
            "Alessandro Baricco",
            "Andrea Camilleri",
            "Dario Fo"
        ],
        "answer": "Niccolò Ammaniti"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Paula\"",
        "options": [
            "Isabel Allende",
            "Luis Sepulveda",
            "Gabriel Garcìa Marquez",
            "Pablo Neruda"
        ],
        "answer": "Isabel Allende"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Ines dell'anima mia\"",
        "options": [
            "Isabel Allende",
            "Luis Sepulveda",
            "Gabriel Garcìa Marquez",
            "Pablo Neruda"
        ],
        "answer": "Isabel Allende"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"La casa degli spiriti\"",
        "options": [
            "Isabel Allende",
            "Luis Sepulveda",
            "Gabriel Garcìa Marquez",
            "Pablo Neruda"
        ],
        "answer": "Isabel Allende"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Il mio paese inventato\"",
        "options": [
            "Isabel Allende",
            "Luis Sepulveda",
            "Gabriel Garcìa Marquez",
            "Pablo Neruda"
        ],
        "answer": "Isabel Allende"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Il conte di Montecristo\"",
        "options": [
            "Alexandre Dumas (padre)",
            "Alexandre Dumas (figlio)",
            "Victor Hugo",
            "Honorè de Balzac"
        ],
        "answer": "Alexandre Dumas (padre)"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Antonine\"",
        "options": [
            "Alexandre Dumas (figlio)",
            "Alexandre Dumas (padre)",
            "Victor Hugo",
            "Honorè de Balzac"
        ],
        "answer": "Alexandre Dumas (figlio)"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Notre-Dame de Paris\"",
        "options": [
            "Victor Hugo",
            "Alexandre Dumas (figlio)",
            "Alexandre Dumas (padre)",
            "Honorè de Balzac"
        ],
        "answer": "Victor Hugo"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"L'uomo che ride\"",
        "options": [
            "Victor Hugo",
            "Alexandre Dumas (figlio)",
            "Alexandre Dumas (padre)",
            "Honorè de Balzac"
        ],
        "answer": "Victor Hugo"
    },
    {
        "question": "L'autore dell'opera \"Illusioni perdute\"",
        "options": [
            "Honorè de Balzac",
            "Victor Hugo",
            "Alexandre Dumas (figlio)",
            "Alexandre Dumas (padre)"
        ],
        "answer": "Honorè de Balzac"
    },
    {
        "question": "L'autore della tragedia \"King Lear\"",
        "options": [
            "William Shakespeare",
            "Thomas More",
            "Francis Bacon ",
            "Christophere Marlowe"
        ],
        "answer": "William Shakespeare"
    },
    {
        "question": "L'autore della tragedia \"Doctor Faustus\"",
        "options": [
            "Christophere Marlowe",
            "William Shakespeare",
            "Thomas More",
            "Francis Bacon "
        ],
        "answer": "Christophere Marlowe"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Eugenia Grandet\"",
        "options": [
            "Honorè de Balzac",
            "Victor Hugo",
            "Alexandre Dumas (figlio)",
            "Alexandre Dumas (padre)"
        ],
        "answer": "Honorè de Balzac"
    },
    {
        "question": "Secondo il titolo del romanzo di Carlo Levi,  Cristo si è fermato a",
        "options": [
            "Eboli",
            "Erba",
            "Empoli",
            "Enna"
        ],
        "answer": "Eboli"
    },
    {
        "question": "In quale periodo nacque Jacopo de Benedetti, detto Jacopone da Todi",
        "options": [
            "Intorno al 1200",
            "Intorno al 1300",
            "Intorno al 1100",
            "Intorno al 1400"
        ],
        "answer": "Intorno al 1200"
    },
    {
        "question": "In quanti cerchi è diviso l'Inferno dantesco",
        "options": [
            "9 cerchi",
            "7 cerchi",
            "5 cerchi",
            "10 cerchi"
        ],
        "answer": "9 cerchi"
    },
    {
        "question": "Quali tra questi personaggi incontra Dante nel V canto dell'inferno?",
        "options": [
            "Paolo e Francesca",
            "Farinata degli Uberti",
            "Omero",
            "Federico II di Svevia"
        ],
        "answer": "Paolo e Francesca"
    },
    {
        "question": "A quale dei seguenti autori appartengono queste tre opere: \"La caccia di Diana\"; \"Il Filocolo\"; \"Il Filostrato\"",
        "options": [
            "Giovanni Boccaccio",
            "Francesco Petrarca",
            "Dante Alighieri",
            "Angelo Poliziano"
        ],
        "answer": "Giovanni Boccaccio"
    },
    {
        "question": "A cosa si ispira \"La Gerusalemme Liberata\" di Torquato Tasso",
        "options": [
            "Alla prima crociata",
            "Alla prima guerra punica",
            "Alla terza guerra punica",
            "Alla settima crociata"
        ],
        "answer": "Alla prima crociata"
    },
    {
        "question": "Chi fu il maggiore e più conosciuto poeta dell'Età dell'Arcadia",
        "options": [
            "Metastasio",
            "Francesco Guicciardini",
            "Dante Alighieri",
            "Torquato Tasso"
        ],
        "answer": "Metastasio"
    },
    {
        "question": "Quali tra questi autori del Settecento scrisse il poemetto  \"Il giorno\"",
        "options": [
            "Giuseppe Parini",
            "Carlo Goldoni",
            "Metastasio",
            "Dante Alighieri"
        ],
        "answer": "Giuseppe Parini"
    },
    {
        "question": "Quali tra questi autori non è stato autore di fiabe",
        "options": [
            "Cesare Pavese",
            "Gianni Rodari",
            "Luigi Pirandello",
            "Esopo"
        ],
        "answer": "Cesare Pavese"
    },
    {
        "question": "L'autore della poesia \"Strada di Agrigentum\"",
        "options": [
            "Salvatore Quasimodo",
            "Ugo Foscolo",
            "Giacomo Leopardi",
            "Giovanni Pascoli"
        ],
        "answer": "Salvatore Quasimodo"
    },
    {
        "question": "L'autore dell'opera \"Dei delitti e delle pene\"",
        "options": [
            "C. Beccaria",
            "A. Genovesi",
            "M. Cesarotti",
            "G. Baretti"
        ],
        "answer": "C. Beccaria"
    },
    {
        "question": "L'autore dell'opera \"Aspettando Godot\"",
        "options": [
            "S. Beckett",
            "E. Jonesco",
            "L. Pirandello",
            "J. Genet"
        ],
        "answer": "S. Beckett"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti è il più noto romanzo di Federico De Roberto",
        "options": [
            "I Vicerè",
            "L'Illusione",
            "I vecchi e i giovani",
            "Giacinta"
        ],
        "answer": "I Vicerè"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Gli indifferenti\"",
        "options": [
            "A. Moravia",
            "A. Bevilacqua",
            "A. Camilleri",
            "I. Calvino"
        ],
        "answer": "A. Moravia"
    },
    {
        "question": "L'autore dei \"Quaderni del carcere\"",
        "options": [
            "A. Gramsci",
            "P. Gobetti",
            "A. Genovesi",
            "P. Togliatti"
        ],
        "answer": "A. Gramsci"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Le confessioni di un italiano\"",
        "options": [
            "I. Nievo",
            "M. D'Azeglio",
            "S. Pellico",
            "L. Settembrini"
        ],
        "answer": "I. Nievo"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Madame Bovary\"",
        "options": [
            "G. Flaubert",
            "G. de Maupassant",
            "E. Zola",
            "T. Mann"
        ],
        "answer": "G. Flaubert"
    },
    {
        "question": "L'autore del \"Cantico delle creature\"",
        "options": [
            "Francesco D'Assisi",
            "Francesco D'assisi e Santa Chiara",
            "Jacopone da Todi",
            "Cecco Angiolieri"
        ],
        "answer": "Francesco D'Assisi"
    },
    {
        "question": "L'autore della poesia \"Ed è subito sera\"",
        "options": [
            "S. Quasimodo",
            "G. Leopardi",
            "G. Pascoli",
            "E. Montale"
        ],
        "answer": "S. Quasimodo"
    },
    {
        "question": "\"Ossi di seppia\" è una raccolta di poesie di",
        "options": [
            "E. Montale",
            "S. Quasimodo",
            "G. Ungaretti",
            "G. Pascoli"
        ],
        "answer": "E. Montale"
    },
    {
        "question": "\"Il dolore\" è una raccolta di poesie di",
        "options": [
            "G. Ungaretti",
            "S. Quasimodo",
            "E. Montale",
            "G. Pascoli"
        ],
        "answer": "G. Ungaretti"
    },
    {
        "question": "\"Sentimento del tempo\" è una raccolta di poesie di",
        "options": [
            "G. Ungaretti",
            "S. Quasimodo",
            "E. Montale",
            "G. Pascoli"
        ],
        "answer": "G. Ungaretti"
    },
    {
        "question": "\"Le occasioni\" è una raccolta di poesie di",
        "options": [
            "E. Montale",
            "S. Quasimodo",
            "G. Ungaretti",
            "G. Pascoli"
        ],
        "answer": "E. Montale"
    },
    {
        "question": "\"Il gelsomino notturno\" è una poesia di",
        "options": [
            "G. Pascoli",
            "E. Montale",
            "G. Ungaretti",
            "S. Quasimodo"
        ],
        "answer": "G. Pascoli"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Fontamara\"",
        "options": [
            "Ignazio Silone",
            "Carlo Bernari",
            "Carlo Levi",
            "Corrado Alvaro"
        ],
        "answer": "Ignazio Silone"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Tre operai\"",
        "options": [
            "Carlo Bernari",
            "Ignazio Silone",
            "Carlo Levi",
            "Corrado Alvaro"
        ],
        "answer": "Carlo Bernari"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"L'uomo è forte\"",
        "options": [
            "Corrado Alvaro",
            "Carlo Bernari",
            "Ignazio Silone",
            "Carlo Levi"
        ],
        "answer": "Corrado Alvaro"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Il deserto dei tartari\"",
        "options": [
            "Dino Buzzati",
            "Tommaso Landolfi",
            "Massimo Bontempelli",
            "Carlo Levi"
        ],
        "answer": "Dino Buzzati"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Ragazzi di vita\"",
        "options": [
            "Pier Paolo Pasolini",
            "Vasco Pratolini",
            "Italo Calvino",
            "Alberto Moravia"
        ],
        "answer": "Pier Paolo Pasolini"
    },
    {
        "question": "L'autore dell'opera \"Se questo è un uomo\"",
        "options": [
            "Primo Levi",
            "Carlo Levi",
            "Vasco Pratolini",
            "Pier Paolo Pasolini"
        ],
        "answer": "Primo Levi"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Una vita violenta\"",
        "options": [
            "Pier Paolo Pasolini",
            "Vasco Pratolini",
            "Primo Levi",
            "Carlo Levi"
        ],
        "answer": "Pier Paolo Pasolini"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di F. Kafka",
        "options": [
            "Baudolino",
            "La metamorfosi",
            "Il Castello",
            "America"
        ],
        "answer": "Baudolino"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di U. Eco",
        "options": [
            "Il Castello",
            "Il nome della rosa",
            "Il pendolo di Foucault",
            "Storia della bruttezza"
        ],
        "answer": "Il Castello"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di M. Mazzantini",
        "options": [
            "Oceano Mare",
            "Nessuno si salva da solo",
            "Venuto al mondo",
            "Mare al mattino"
        ],
        "answer": "Oceano Mare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di C. Gamberale",
        "options": [
            "Venuto al mondo",
            "La zona cieca",
            "Per dieci minuti",
            "Qualcosa"
        ],
        "answer": "Venuto al mondo"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di M. Gramellini",
        "options": [
            "Per dieci minuti",
            "Fai bei sogni",
            "Avrò cura di te",
            "La magia di un buongiorno"
        ],
        "answer": "Per dieci minuti"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di M. Kundera",
        "options": [
            "Le rose di Atakama",
            "Amori ridicoli",
            "L'insostenibile leggerezza dell'essere",
            "Lo scherzo"
        ],
        "answer": "Le rose di Atakama"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di L. Sepulveda",
        "options": [
            "Amori ridicoli",
            "Il vecchio che leggeva romanzi d'amore",
            "Un nome da torero",
            "La fine della storia"
        ],
        "answer": "Amori ridicoli"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di I. Allende",
        "options": [
            "Mondo senza fine",
            "Eva luna",
            "La casa degli spiriti",
            "Inès dell'anima mia"
        ],
        "answer": "Mondo senza fine"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di k. Follet",
        "options": [
            "L'ultimo cavaliere",
            "I pilastri della terra",
            "La caduta dei giganti",
            "Il codice Rebecca"
        ],
        "answer": "L'ultimo cavaliere"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di S. King",
        "options": [
            "Codice a zero",
            "L'ombra dello scorpione",
            "Le notti di Salem",
            "La lunga marcia"
        ],
        "answer": "Codice a zero"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di S. Benni",
        "options": [
            "Amori ridicoli",
            "Bar sport",
            "Margherita dolcevita",
            "Elianto"
        ],
        "answer": "Amori ridicoli"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di D. Brown",
        "options": [
            "La caduta dei giganti",
            "Il codice da Vinci",
            "Il simbolo perduto",
            "Inferno"
        ],
        "answer": "La caduta dei giganti"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un romanzo di W. Smith",
        "options": [
            "Mondo senza fine",
            "Il dio del fiume",
            "Grido di guerra",
            "Uccelli da preda"
        ],
        "answer": "Mondo senza fine"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Mondo senza fine\"",
        "options": [
            "Ken Follet",
            "Dan Brown",
            "Wilbur Smith",
            "Isabel Allende"
        ],
        "answer": "Ken Follet"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Il dio del fiume\"",
        "options": [
            "Wilbur Smith",
            "Ken Follet",
            "Dan Brown",
            "Isabel Allende"
        ],
        "answer": "Wilbur Smith"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo \"Inferno\"",
        "options": [
            "Dan Brown",
            "Wilbur Smith",
            "Ken Follet",
            "Isabel Allende"
        ],
        "answer": "Dan Brown"
    },
    {
        "question": "L'età napoleonica va",
        "options": [
            "dal 1789 al 1814",
            "dal 1789 al 1800",
            "dal 1800 al 1814",
            "dal 1900 al 1925"
        ],
        "answer": "dal 1789 al 1814"
    },
    {
        "question": "Vincenzo Cuoco nacque a Civitacampomanaro, in provincia di Campobasso, nel",
        "options": [
            "1770",
            "1780",
            "1650",
            "1880"
        ],
        "answer": "1770"
    },
    {
        "question": "L'autore dell'opera \"Saggio storico sulla Rivoluzione napoletana\" del 1799",
        "options": [
            "Vincenzo Cuoco",
            "Benedetto Croce",
            "Francesco Caracciolo",
            "Ettore Carafa"
        ],
        "answer": "Vincenzo Cuoco"
    },
    {
        "question": "L'autore del romanzo epistolare \"Platone in Italia\"",
        "options": [
            "Vincenzo Cuoco",
            "Benedetto Croce",
            "Francesco Caracciolo",
            "Ettore Carafa"
        ],
        "answer": "Vincenzo Cuoco"
    },
    {
        "question": "Vincenzo Cuoco morì a Napoli nel",
        "options": [
            "1823",
            "1825",
            "1830",
            "1800"
        ],
        "answer": "1823"
    },
    {
        "question": "Vincenzo Cuoco morì nel 1823 a",
        "options": [
            "Napoli",
            "Civitacampomanaro",
            "Milano",
            "Civitavecchia"
        ],
        "answer": "Napoli"
    },
    {
        "question": "Il neoclassicismo consiste",
        "options": [
            "Nel ritorno al culto e all'imitazione dell'arte classica",
            "Nel ritorno al culto e all'imitazione dell'arte preistorica",
            "Nel rifuggire il culto e l'imitazione dei classici",
            "Nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Nel ritorno al culto e all'imitazione dell'arte classica"
    },
    {
        "question": "L'autore della celebre \"Storia dell'arte dell'antichità\" (1764)",
        "options": [
            "Johan Joachim Winckelman",
            "Benedetto Croce",
            "Vincenzo Cuoco",
            "Francesco De Sanctis"
        ],
        "answer": "Johan Joachim Winckelman"
    },
    {
        "question": "Johan Joachim Winckelman nel 1764 scrisse",
        "options": [
            "Storia dell'arte dell'antichità",
            "Storia dell'arte del romanticismo",
            "Storia dell'arte preistorica",
            "Storia dell'arte ellenistica"
        ],
        "answer": "Storia dell'arte dell'antichità"
    },
    {
        "question": "L'autore del dipinto \"Autoritratto con l'orecchio bendato\"",
        "options": [
            "Vincent Van Gogh",
            "Paul Cezanne",
            "Gustave Klimt",
            "Michelangelo"
        ],
        "answer": "Vincent Van Gogh"
    },
    {
        "question": "Antonio Canova fu la massima espressione del ",
        "options": [
            "Neoclassicismo",
            "Romaticismo",
            "Futurismo",
            "Ermetismo"
        ],
        "answer": "Neoclassicismo"
    },
    {
        "question": "Filippo Brunelleschi operò durante il ",
        "options": [
            "Rinascimento",
            "Risorgimento",
            "Età classica",
            "Medioevo"
        ],
        "answer": "Rinascimento"
    },
    {
        "question": "Anubi era una divinità ",
        "options": [
            "Degli Egiziani",
            "Dei Greci",
            "Dei Romani",
            "Degli Ebrei"
        ],
        "answer": "Degli Egiziani"
    },
    {
        "question": "Robert Langdon è un personaggio dei romanzi scritti da",
        "options": [
            "Dan Brown",
            "Stephen King",
            "Ken Follet",
            "Wilbur Smith"
        ],
        "answer": "Dan Brown"
    },
    {
        "question": "Uno tra i massimi esponenti dell'arte gotica",
        "options": [
            "Giotto",
            "Da Vinci",
            "Klimt",
            "Cezanne"
        ],
        "answer": "Giotto"
    },
    {
        "question": "Uno dei massimi esponenti della corrente artistica della Pop Art fu:",
        "options": [
            "Andy Warhol",
            "Antoni Gaudì ",
            "Georges Braque",
            "Salvador Dalì"
        ],
        "answer": "Andy Warhol"
    },
    {
        "question": "Accompagnano Dante nella Divina Commedia nel viaggio attraverso il paradiso",
        "options": [
            "Beatrice e San Bernardo ",
            "Virgilio e Caronte ",
            "Gemma Donati e San Bernardo",
            "Virgilio e Beatrice"
        ],
        "answer": "Beatrice e San Bernardo "
    },
    {
        "question": "Carducci chiama le sue \"Odi\" ",
        "options": [
            "Barbare",
            "Famose",
            "Truci",
            "Dolci"
        ],
        "answer": "Barbare"
    },
    {
        "question": "L'umanesimo pone al centro",
        "options": [
            "L'uomo",
            "Dio",
            "Gli angeli",
            "Gli animali"
        ],
        "answer": "L'uomo"
    },
    {
        "question": "I cantori micenei, espressione della letteratura orale",
        "options": [
            "Aedi",
            "Trovatelli",
            "Menestrelli",
            "Nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Aedi"
    },
    {
        "question": "La dea greca Afrodite era",
        "options": [
            "La dea della bellezza",
            "La dea della della giustizia ",
            "La dea della pace",
            "La dea della guerra"
        ],
        "answer": "La dea della bellezza"
    },
    {
        "question": "La dea greca Era era ",
        "options": [
            "La dea della famiglia e del matrimonio",
            "La dea della giustizia",
            "La dea della pace",
            "La dea della guerra"
        ],
        "answer": "La dea della famiglia e del matrimonio"
    },
    {
        "question": "La dea greca Demetra era",
        "options": [
            "La dea della fertilità",
            "La dea della giustizia",
            "La dea della pace",
            "La dea della guerra"
        ],
        "answer": "La dea della fertilità"
    },
    {
        "question": "La dea greca Artemide era",
        "options": [
            "La dea della caccia",
            "La dea della giustizia",
            "La dea della pace",
            "La dea della guerra"
        ],
        "answer": "La dea della caccia"
    },
    {
        "question": "Il dio greco Cronos era",
        "options": [
            "Il dio del tempo",
            "Il dio del fiume",
            "Il dio della terra",
            "Il dio del cielo"
        ],
        "answer": "Il dio del tempo"
    },
    {
        "question": "Il dio greco Elios era",
        "options": [
            "Il dio del sole",
            "Il dio del tempo",
            "Il dio della terra",
            "Il dio del cielo"
        ],
        "answer": "Il dio del sole"
    },
    {
        "question": "Il dio greco Eolo era",
        "options": [
            "Il dio dei venti",
            "Il dio del sole",
            "Il dio della terra",
            "Il dio del tempo"
        ],
        "answer": "Il dio dei venti"
    },
    {
        "question": "Il dio greco Eros era",
        "options": [
            "Il dio dell'amore",
            "Il dio del sole",
            "Il dio del tempo",
            "Il dio della guerra"
        ],
        "answer": "Il dio dell'amore"
    },
    {
        "question": "Il dio greco Ade era",
        "options": [
            "Il dio degli inferi",
            "Il dio dell'amore",
            "Il dio del tempo",
            "Il dio della guerra"
        ],
        "answer": "Il dio degli inferi"
    },
    {
        "question": "Il dio greco Dioniso era",
        "options": [
            "Il dio del vino",
            "Il dio degli inferi",
            "Il dio del tempo",
            "Il dio della guerra"
        ],
        "answer": "Il dio del vino"
    },
    {
        "question": "La dea greca Gea era",
        "options": [
            "La dea della terra",
            "La dea del cielo",
            "La dea della pace",
            "La dea della guerra"
        ],
        "answer": "La dea della terra"
    },
    {
        "question": "La dea greca Atena era",
        "options": [
            "La dea della guerra",
            "La dea della terra",
            "La dea della pace",
            "La dea del cielo"
        ],
        "answer": "La dea della guerra"
    },
    {
        "question": "La dea greca della guerra era",
        "options": [
            "Atena",
            "Gea",
            "Ebe",
            "Afrodite"
        ],
        "answer": "Atena"
    },
    {
        "question": "La dea greca della terra era",
        "options": [
            "Gea",
            "Atena",
            "Ebe",
            "Afrodite"
        ],
        "answer": "Gea"
    },
    {
        "question": "La dea greca della bellezza",
        "options": [
            "Afrodite",
            "Gea",
            "Atena",
            "Ebe"
        ],
        "answer": "Afrodite"
    },
    {
        "question": "Il dio greco del sole era",
        "options": [
            "Elios",
            "Eolo",
            "Eros",
            "Ade"
        ],
        "answer": "Elios"
    },
    {
        "question": "Il dio greco dei venti era",
        "options": [
            "Eolo",
            "Elios",
            "Ade",
            "Ares"
        ],
        "answer": "Eolo"
    },
    {
        "question": "Il dio greco del vino era",
        "options": [
            "Dioniso",
            "Eolo",
            "Elios",
            "Ares"
        ],
        "answer": "Dioniso"
    },
    {
        "question": "Il dio greco del tempo era",
        "options": [
            "Cronos",
            "Eolo",
            "Eros",
            "Ares"
        ],
        "answer": "Cronos"
    },
    {
        "question": "Il dio greco degli inferi era",
        "options": [
            "Ade",
            "Cronos",
            "Eolo",
            "Eros"
        ],
        "answer": "Ade"
    },
    {
        "question": "Il dio latino Plutone corrispondeva al dio greco",
        "options": [
            "Ade",
            "Cronos",
            "Eolo",
            "Eros"
        ],
        "answer": "Ade"
    },
    {
        "question": "La dea latina Venere corrispondeva alla dea greca",
        "options": [
            "Afrodite",
            "Ebe",
            "Gea",
            "Atena"
        ],
        "answer": "Afrodite"
    },
    {
        "question": "La dea latina Minerva corrispondeva alla dea greca",
        "options": [
            "Atena",
            "Afrodite",
            "Gea",
            "Ebe"
        ],
        "answer": "Atena"
    },
    {
        "question": "Il dio latino Marte corrispondeva al dio greco",
        "options": [
            "Ares",
            "Eolo",
            "Eros",
            "Elios"
        ],
        "answer": "Ares"
    },
    {
        "question": "Il dio latino Bacco corrispondeva al dio greco ",
        "options": [
            "Dioniso",
            "Ares",
            "Eolo",
            "Elios"
        ],
        "answer": "Dioniso"
    },
    {
        "question": "La dea latina Cerere corrispondeva alla dea greca",
        "options": [
            "Demetra",
            "Afrodite",
            "Gea",
            "Atena"
        ],
        "answer": "Demetra"
    },
    {
        "question": "E' una celebre opera di Omero",
        "options": [
            "Odissea",
            "Eneide",
            "Il ritorno di Ulisse",
            "Epopea di Gilgamesh "
        ],
        "answer": "Odissea"
    },
    {
        "question": "E' una celebre opera di Omero",
        "options": [
            "Iliade",
            "Eneide",
            "Il ritorno di Ulisse",
            "Epopea di Gilgamesh "
        ],
        "answer": "Iliade"
    },
    {
        "question": "Anchise era",
        "options": [
            "Il padre di Enea",
            "Il figlio di Enea",
            "Il marito di Andromaca",
            "Il figlio di Andromaca"
        ],
        "answer": "Il padre di Enea"
    },
    {
        "question": "Andromaca era",
        "options": [
            "La moglie di Ettore",
            "La madre di Enea",
            "La moglie di Apollo",
            "La sorella di Enea"
        ],
        "answer": "La moglie di Ettore"
    },
    {
        "question": "Paride era ",
        "options": [
            "Il figlio di Priamo",
            "Il figlio di Enea",
            "Il figlio di Anchise",
            "Il figlio di Andromaca"
        ],
        "answer": "Il figlio di Priamo"
    },
    {
        "question": "Penelope era",
        "options": [
            "La moglie di Ulisse",
            "La moglie di Ettore ",
            "La moglie di Apollo",
            "La figlia di Andromaca"
        ],
        "answer": "La moglie di Ulisse"
    },
    {
        "question": "Polifemo era",
        "options": [
            "Uno dei ciclopi",
            "Il protagonista dell'Odissea",
            "Il fratello di Enea",
            "Il figlio di Apollo"
        ],
        "answer": "Uno dei ciclopi"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese head",
        "options": [
            "Testa",
            "Capelli",
            "Orecchio",
            "Gamba"
        ],
        "answer": "Testa"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese hair",
        "options": [
            "Capelli",
            "Testa",
            "Braccio",
            "Gamba"
        ],
        "answer": "Capelli"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese windpipe",
        "options": [
            "Trachea",
            "Laringe",
            "Pipa",
            "Bocca"
        ],
        "answer": "Trachea"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese throat",
        "options": [
            "Gola",
            "Trachea",
            "Laringe",
            "Trota"
        ],
        "answer": "Gola"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese cheek",
        "options": [
            "Guancia",
            "Gola",
            "Bocca",
            "Tratto"
        ],
        "answer": "Guancia"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese ear",
        "options": [
            "Orecchio",
            "Naso",
            "Bocca",
            "Uova"
        ],
        "answer": "Orecchio"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese mouth",
        "options": [
            "Bocca",
            "Dente",
            "Naso",
            "Montagna"
        ],
        "answer": "Bocca"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese leg",
        "options": [
            "Gamba",
            "Ginocchio",
            "Piede",
            "Leggero"
        ],
        "answer": "Gamba"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese Knee",
        "options": [
            "Ginocchio",
            "Gamba",
            "Piede",
            "Caduta"
        ],
        "answer": "Ginocchio"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese neck",
        "options": [
            "Collo",
            "Gola",
            "Bocca",
            "Dente"
        ],
        "answer": "Collo"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese backache",
        "options": [
            "Mal di schiena",
            "Mal di testa",
            "Raffreddore",
            "dietro"
        ],
        "answer": "Mal di schiena"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese boil",
        "options": [
            "Foruncolo",
            "Schiena",
            "Bolla",
            "Botte"
        ],
        "answer": "Foruncolo"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese drip",
        "options": [
            "Flebo",
            "Ago",
            "Viaggio",
            "Profondo"
        ],
        "answer": "Flebo"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese ward",
        "options": [
            "Reparto ospedaliero",
            "Ospedale",
            "Guerra",
            "Marrone"
        ],
        "answer": "Reparto ospedaliero"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese disease",
        "options": [
            "Malattia",
            "Malato",
            "Disastro",
            "Scomparsa"
        ],
        "answer": "Malattia"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese fever",
        "options": [
            "Febbre",
            "Raffreddore",
            "Sette",
            "Undici"
        ],
        "answer": "Febbre"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese pregnant",
        "options": [
            "Incinta",
            "Gravidanza",
            "Bagnato",
            "Pregnante"
        ],
        "answer": "Incinta"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese pregnancy",
        "options": [
            "Gravidanza",
            "Incinta",
            "Prematuro",
            "Parto"
        ],
        "answer": "Gravidanza"
    },
    {
        "question": "Cosa significa il verbo inglese to heal",
        "options": [
            "Guarire",
            "Morire",
            "Volare",
            "Alzare"
        ],
        "answer": "Guarire"
    },
    {
        "question": "Cosa significa il verbo inglese to bleed",
        "options": [
            "Sanguinare",
            "Urinare",
            "Diventare ",
            "Aumentare"
        ],
        "answer": "Sanguinare"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese migraine",
        "options": [
            "Emicrania",
            "Mal di gola",
            "Immigrato",
            "Emigrante"
        ],
        "answer": "Emicrania"
    },
    {
        "question": "Cosa significa il verbo inglese to hurt",
        "options": [
            "Fare male",
            "Ammalarsi",
            "Urtare",
            "Contrarre "
        ],
        "answer": "Fare male"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese needle",
        "options": [
            "Ago",
            "Filo",
            "Ginocchio",
            "Mento"
        ],
        "answer": "Ago"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese scrubs",
        "options": [
            "Camice",
            "Cappello",
            "Ago",
            "Siringa"
        ],
        "answer": "Camice"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese dizziness",
        "options": [
            "Vertigini",
            "Mal di testa",
            "Mal di orecchie",
            "Emicrania"
        ],
        "answer": "Vertigini"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese scar",
        "options": [
            "Cicatrice",
            "Vertigine",
            "Gola",
            "Siringa"
        ],
        "answer": "Cicatrice"
    },
    {
        "question": "Indicare il passato remoto del verbo \"accedere\"",
        "options": [
            "Accedetti",
            "Accesi",
            "Accensi",
            "Accedei"
        ],
        "answer": "Accedetti"
    },
    {
        "question": "Indicare il passato remoto del verbo \"nuocere\"",
        "options": [
            "Nocqui",
            "Nociuto",
            "Nossi",
            "Nuociuto"
        ],
        "answer": "Nocqui"
    },
    {
        "question": "Indicare il passato remoto del verbo \"premere\"",
        "options": [
            "Premetti",
            "Premuto",
            "Preso",
            "Prendesti"
        ],
        "answer": "Premetti"
    },
    {
        "question": "Indicare il participio passato del verbo \"accingersi\"",
        "options": [
            "Accinto",
            "Accingo",
            "Accinsi",
            "Essendo accinto"
        ],
        "answer": "Accinto"
    },
    {
        "question": "Indicare il trapassato remoto del verbo \"vedere\"",
        "options": [
            "Io ebbi veduto",
            "Io ho veduto",
            "Io avevo veduto",
            "Io vidi"
        ],
        "answer": "Io ebbi veduto"
    },
    {
        "question": "Indicare il trapassato remoto del verbo \"trattenere\"",
        "options": [
            "Io ebbi trattenuto",
            "Io ho trattenuto",
            "Io avevo trattenuto",
            "Io trattenni"
        ],
        "answer": "Io ebbi trattenuto"
    },
    {
        "question": "Indicare il trapassato remoto del verbo \"ricordare\"",
        "options": [
            "Io ebbi ricordato",
            "Io ho ricordato",
            "Io avevo ricordato",
            "Io ricordai"
        ],
        "answer": "Io ebbi ricordato"
    },
    {
        "question": "Indicare il trapassato remoto del verbo \"parlare\"",
        "options": [
            "Io ebbi parlato",
            "Io ho parlato",
            "Io avevo parlato",
            "io parlai"
        ],
        "answer": "Io ebbi parlato"
    },
    {
        "question": "Il plurale di pianoforte",
        "options": [
            "Pianoforti",
            "Pianiforti",
            "Pianiforte",
            "Pianeforti"
        ],
        "answer": "Pianoforti"
    },
    {
        "question": "Il plurale di grattacapo",
        "options": [
            "Grattacapi",
            "Gratticapi",
            "Gratticapo",
            "Grattecapo"
        ],
        "answer": "Grattacapi"
    },
    {
        "question": "Le preposizioni semplici in italiano sono",
        "options": [
            "9",
            "7",
            "12",
            "8"
        ],
        "answer": "9"
    },
    {
        "question": "L'elemento \"nonostante\" a quale classe lessicale appartiene ",
        "options": [
            "Avverbio",
            "Sostantivo",
            "Congiunzione",
            "Preposizione"
        ],
        "answer": "Avverbio"
    },
    {
        "question": "Una parola \"desueta\" è ",
        "options": [
            "Disusata",
            "Antica",
            "Dotta",
            "Impropria"
        ],
        "answer": "Disusata"
    },
    {
        "question": "Qual è il singolare di paraurti",
        "options": [
            "Paraurti",
            "Paraurto",
            "Paraurta",
            "Pariurta"
        ],
        "answer": "Paraurti"
    },
    {
        "question": "Qual è il sinonimo di turcasso",
        "options": [
            "Faretra",
            "Assurdo",
            "Divano",
            "Dolcetto"
        ],
        "answer": "Faretra"
    },
    {
        "question": "L'ipertesto è",
        "options": [
            "Un testo fruibile in maniera non sequenziale, ricco di rimandi interni",
            "Un testo fantasy",
            "Un testo con miti e leggende",
            "Un articolo leggibile al computer"
        ],
        "answer": "Un testo fruibile in maniera non sequenziale, ricco di rimandi interni"
    },
    {
        "question": "La forma verbale \"ebbe mangiato\" è",
        "options": [
            "Trapassato Remoto",
            "Passato Remoto",
            "Imperfetto",
            "Participio Passato"
        ],
        "answer": "Trapassato Remoto"
    },
    {
        "question": "Il plurale di uovo",
        "options": [
            "Uova",
            "Uovo",
            "Uovi",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Uova"
    },
    {
        "question": "Il plurale di dito",
        "options": [
            "Dita",
            "Dite",
            "Diti",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Dita"
    },
    {
        "question": "Il plurale di ginocchio",
        "options": [
            "Ginocchia",
            "Ginocchie",
            "Ginocchi",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Ginocchia"
    },
    {
        "question": "Il plurale di braccio",
        "options": [
            "Braccia",
            "Bracci",
            "Braccie",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Braccia"
    },
    {
        "question": "Il plurale di lenzuolo",
        "options": [
            "Lenzuola",
            "Lenzuoli",
            "Lenzuole",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Lenzuola"
    },
    {
        "question": "Il plurale di bue",
        "options": [
            "Buoi",
            "Bui",
            "Bue",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Buoi"
    },
    {
        "question": "Il plurale di dio",
        "options": [
            "Dei",
            "Dii",
            "Dio",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Dei"
    },
    {
        "question": "Il plurale di passaporto",
        "options": [
            "Passaporti",
            "Passiporto",
            "Passiporti",
            "Passeporti"
        ],
        "answer": "Passaporti"
    },
    {
        "question": "Il plurale di tagliacarte",
        "options": [
            "Tagliacarte",
            "Taglicarte",
            "Tagliacarti",
            "Tagliecarti"
        ],
        "answer": "Tagliacarte"
    },
    {
        "question": "Il plurale di portacenere",
        "options": [
            "Portacenere",
            "Porticenere",
            "Portaceneri",
            "Porticeneri"
        ],
        "answer": "Portacenere"
    },
    {
        "question": "Il plurale di cassaforte",
        "options": [
            "Casseforti",
            "Casseforte",
            "Cassaforti",
            "Cassiforti"
        ],
        "answer": "Casseforti"
    },
    {
        "question": "Le parti del discorso sono ",
        "options": [
            "9",
            "11",
            "10",
            "8"
        ],
        "answer": "9"
    },
    {
        "question": "Scegliere l'alternativa corretta: uno zio -tanti zii, un cieco -",
        "options": [
            "tanti ciechi",
            "tanti cechi",
            "tanti ceci",
            "tanti chiechi"
        ],
        "answer": "tanti ciechi"
    },
    {
        "question": "Scegliere l'alternativa corretta: una farmacia-tante farmacie, una valigia -",
        "options": [
            "tante valigie",
            "tante valiggie",
            "tante valigge",
            "tante valigerie"
        ],
        "answer": "tante valigie"
    },
    {
        "question": "Scegliere l'alternativa corretta: una facezia-tante facezie, una scheggia -",
        "options": [
            "più schegge",
            "più scheggi",
            "più scheggie",
            "più scegge"
        ],
        "answer": "più schegge"
    },
    {
        "question": "Scegliere l'alternativa corretta: una zia-molte zie, una frangia-",
        "options": [
            "molte frange",
            "molte frangie",
            "molte franghe",
            "molte frangge"
        ],
        "answer": "molte frange"
    },
    {
        "question": "Scegliere l'alternativa corretta: una bugia-tante bugie, una ciliegia-",
        "options": [
            "tante ciliegie",
            "tante cigliegie",
            "tante ciliegi",
            "tante ciliegge"
        ],
        "answer": "tante ciliegie"
    },
    {
        "question": "Scegliere l'alternativa corretta: una cavia-tante cavie, una breccia -",
        "options": [
            "tante brecce",
            "tante breccie",
            "tante brece",
            "tante brecie"
        ],
        "answer": "tante brecce"
    },
    {
        "question": "Scegliere l'alternativa corretta: una spiaggia-tante spiagge, una mancia -",
        "options": [
            "tante mance",
            "tante mancie",
            "tante manche",
            "tante mancce"
        ],
        "answer": "tante mance"
    },
    {
        "question": "Scegliere l'alternativa corretta: un'allergia-più allergie, una buccia-",
        "options": [
            "più bucce",
            "più bucie",
            "più buccie",
            "più bucche"
        ],
        "answer": "più bucce"
    },
    {
        "question": "Relativamente alla sua funzione grammaticale il vocabolo \"pienamente\" può essere inserito",
        "options": [
            "Nel gruppo formato da: spesso, adesso , mai",
            "Nel gruppo formato da: appagato, frustrato,dormiente",
            "Nel gruppo formato da: viaggiare, leggere, sognare",
            "Indifferentemente nei tre gruppi proposti"
        ],
        "answer": "Nel gruppo formato da: spesso, adesso , mai"
    },
    {
        "question": "Relativamente alla sua funzione grammaticale il vocabolo \"paganeggiante\" può essere inserito",
        "options": [
            "Nel gruppo formato da: cattivo, sorprendente, ameno",
            "Nel gruppo formato da: vaneggiare, frinire, stravedere",
            "Nel gruppo formato da: vagamente, malamente, scioccamente",
            "Indifferentemente nei tre gruppi proposti"
        ],
        "answer": "Nel gruppo formato da: cattivo, sorprendente, ameno"
    },
    {
        "question": "Relativamente alla sua funzione grammaticale il vocabolo \"dopo\" può essere inserito",
        "options": [
            "Nel gruppo formato da: quaggiù, certamente, allora",
            "Nel gruppo formato da: desiderato, scritto, seminato",
            "Nel gruppo formato da: vivificare, lambire, scrivere",
            "Indifferentemente nei tre gruppi proposti"
        ],
        "answer": "Nel gruppo formato da: quaggiù, certamente, allora"
    },
    {
        "question": "Relativamente alla sua funzione grammaticale il vocabolo \"colà\" può essere inserito",
        "options": [
            "Nel gruppo formato da : talmente, dove, quando",
            "Nel gruppo formato da: visitare, abbellire, svellere",
            "Nel gruppo formato da: bello, docile, aggressivo",
            "Indifferentemente nei tre gruppi proposti"
        ],
        "answer": "Nel gruppo formato da : talmente, dove, quando"
    },
    {
        "question": "Relativamente alla sua funzione grammaticale il vocabolo \"precisamente\" può essere inserito",
        "options": [
            "Nel gruppo formato da: piuttosto, simpaticamente, neanche",
            "Nel gruppo formato da: caldo, audace, intelligente",
            "Nel gruppo formato da: avvisare, scalfire, scendere",
            "Indifferentemente nei tre gruppi proposti"
        ],
        "answer": "Nel gruppo formato da: piuttosto, simpaticamente, neanche"
    },
    {
        "question": "Relativamente alla sua funzione grammaticale il vocabolo \"vagamente\" può essere inserito",
        "options": [
            "Nel gruppo formato da: precisamente, dietro, mai",
            "Nel gruppo formato da vagante, esitante, accigliato",
            "Nel gruppo formato da: amare, dormire, vendere",
            "Indifferentemente nei tre gruppi proposti"
        ],
        "answer": "Nel gruppo formato da: precisamente, dietro, mai"
    },
    {
        "question": "Relativamente alla sua funzione grammaticale il vocabolo \"fermamente\" può essere inserito",
        "options": [
            "Nel gruppo formato da: perennemente, piuttosto, oltre",
            "Nel gruppo formato da: innocente, magro, affusolato",
            "Nel gruppo formato da: uscire, parlare, mungere",
            "Indifferentemente nei tre gruppi proposti"
        ],
        "answer": "Nel gruppo formato da: perennemente, piuttosto, oltre"
    },
    {
        "question": "Quali delle seguenti parole è scritta in modo errato",
        "options": [
            "Inputato",
            "Benpensante",
            "Cambiavalute",
            "Ambizione"
        ],
        "answer": "Inputato"
    },
    {
        "question": "Quali delle seguenti parole è scritta in modo errato",
        "options": [
            "Ecuamente",
            "Inquilino",
            "Acquisto",
            "Inqualificabile"
        ],
        "answer": "Ecuamente"
    },
    {
        "question": "In quale gruppo di parole è presente un errore di ortografia",
        "options": [
            "Affidabile,inossidabile,adorabbile,invisibile",
            "Ragione,prigioniero,carnagione,agevole",
            "Deridere,condividere,addobbare, indossare",
            "Cerotto, oleodotto, terremoto,biscotto"
        ],
        "answer": "Affidabile,inossidabile,adorabbile,invisibile"
    },
    {
        "question": "In quale dei seguenti casi l'elisione è sbagliata",
        "options": [
            "Un'aereo",
            "Un'oasi",
            "Un'oca",
            "Un'anima"
        ],
        "answer": "Un'aereo"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti parole è scritta in maniera corretta",
        "options": [
            "Nazismo",
            "Responsabbile ",
            "Comunicazzione",
            "Aggitazione"
        ],
        "answer": "Nazismo"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti parole è un verbo",
        "options": [
            "Camminerei",
            "Volentieri",
            "Intorno",
            "Simpatico"
        ],
        "answer": "Camminerei"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti verbi è la 3° persona plurale",
        "options": [
            "Abitavano",
            "Abitavaste",
            "Abitai",
            "Abitiamo"
        ],
        "answer": "Abitavano"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti nomi è collettivo",
        "options": [
            "Famiglia",
            "Nipote",
            "Nonno",
            "Mamma"
        ],
        "answer": "Famiglia"
    },
    {
        "question": "Qual è il femminile del nome genero",
        "options": [
            "Nuora",
            "Figlia",
            "Cugina",
            "Nipote"
        ],
        "answer": "Nuora"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti nomi è invariabile",
        "options": [
            "Libertà",
            "Patria",
            "Nube",
            "Nave"
        ],
        "answer": "Libertà"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti parole è un articolo",
        "options": [
            "Lo",
            "Tu",
            "Da",
            "Fra"
        ],
        "answer": "Lo"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti articoli è determinativo",
        "options": [
            "Il",
            "Una",
            "Uno",
            "Del"
        ],
        "answer": "Il"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti articoli è determinativo",
        "options": [
            "Lo",
            "Un",
            "Una",
            "Della"
        ],
        "answer": "Lo"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti articoli è determinativo",
        "options": [
            "La",
            "Una",
            "Un",
            "Del"
        ],
        "answer": "La"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti articoli è determinativo",
        "options": [
            "Gli",
            "Un",
            "Uno",
            "Degli"
        ],
        "answer": "Gli"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti articoli è determinativo",
        "options": [
            "Le",
            "Uno",
            "Un",
            "Una"
        ],
        "answer": "Le"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti articoli è determinativo",
        "options": [
            "I",
            "Un",
            "Uno",
            "Una"
        ],
        "answer": "I"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti articoli è indeterminativo",
        "options": [
            "Un",
            "I",
            "Gli",
            "Le"
        ],
        "answer": "Un"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti articoli è indeterminativo",
        "options": [
            "Uno",
            "Le",
            "La",
            "Gli"
        ],
        "answer": "Uno"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti articoli è indeterminativo",
        "options": [
            "Un'",
            "La",
            "Gli",
            "Il"
        ],
        "answer": "Un'"
    },
    {
        "question": "Quale fra le seguenti parole è un aggettivo qualificativo",
        "options": [
            "Desiderabile",
            "Accanto",
            "Domani",
            "Vincendo"
        ],
        "answer": "Desiderabile"
    },
    {
        "question": "Quale fra le seguenti parole è un aggettivo qualificativo",
        "options": [
            "Premuroso",
            "Vicino",
            "Gentilmente",
            "Verrà"
        ],
        "answer": "Premuroso"
    },
    {
        "question": "Quale fra le seguenti parole è un aggettivo qualificativo",
        "options": [
            "Valoroso",
            "Accanto",
            "Verbalmente",
            "Degli"
        ],
        "answer": "Valoroso"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti nomi è astratto",
        "options": [
            "Salute",
            "Pupilla",
            "Occhio",
            "Cervello"
        ],
        "answer": "Salute"
    },
    {
        "question": "Il comparativo di maggioranza dell'aggettivo \"buono\"",
        "options": [
            "Migliore",
            "Ottimo",
            "Buonissimo",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Migliore"
    },
    {
        "question": "Il comparativo di maggioranza dell'aggettivo \"cattivo\"",
        "options": [
            "Peggiore",
            "Pessimo",
            "cattivissimo",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Peggiore"
    },
    {
        "question": "Il comparativo di maggioranza dell'aggettivo \"grande\"",
        "options": [
            "Maggiore",
            "Massimo",
            "Grandissimo",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Maggiore"
    },
    {
        "question": "Il comparativo di maggioranza dell'aggettivo \"piccolo\"",
        "options": [
            "Minore",
            "Minimo",
            "Piccolissimo",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Minore"
    },
    {
        "question": "Il comparativo di maggioranza dell'aggettivo \"alto\"",
        "options": [
            "Superiore",
            "Supremo",
            "Altissimo",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Superiore"
    },
    {
        "question": "Il comparativo di maggioranza dell'aggettivo \"basso\"",
        "options": [
            "Inferiore",
            "Infimo",
            "Bassissimo",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Inferiore"
    },
    {
        "question": "Il superlativo assoluto dell'aggettivo \"buono\"",
        "options": [
            "Ottimo",
            "Migliore",
            "Il più buono",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Ottimo"
    },
    {
        "question": "Il superlativo assoluto dell'aggettivo \"cattivo\"",
        "options": [
            "Pessimo",
            "Peggiore",
            "Il più cattivo",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Pessimo"
    },
    {
        "question": "Il superlativo assoluto dell'aggettivo \"grande\"",
        "options": [
            "Massimo",
            "Maggiore",
            "Il più grande",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Massimo"
    },
    {
        "question": "Il superlativo assoluto dell'aggettivo \"piccolo\"",
        "options": [
            "Minimo",
            "Minore",
            "Il più piccolo",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Minimo"
    },
    {
        "question": "Il superlativo assoluto dell'aggettivo \"alto\"",
        "options": [
            "Supremo",
            "Superiore",
            "Il più alto",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Supremo"
    },
    {
        "question": "Il superlativo assoluto dell'aggettivo \"basso\"",
        "options": [
            "Infimo",
            "Inferiore",
            "Il più basso",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Infimo"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana i modi del verbo sono",
        "options": [
            "7",
            "8",
            "9",
            "5"
        ],
        "answer": "7"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana i modi finiti del verbo sono",
        "options": [
            "4",
            "3",
            "7",
            "5"
        ],
        "answer": "4"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana i modi indefiniti del verbo sono",
        "options": [
            "3",
            "7",
            "4",
            "5"
        ],
        "answer": "3"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo indicativo del verbo è",
        "options": [
            "Finito",
            "Indefinito",
            "Semplice ",
            "Composto"
        ],
        "answer": "Finito"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo congiuntivo del verbo è",
        "options": [
            "Finito",
            "Indefinito",
            "Semplice ",
            "Composto"
        ],
        "answer": "Finito"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo condizionale del verbo è",
        "options": [
            "Finito",
            "Indefinito",
            "Semplice ",
            "Composto"
        ],
        "answer": "Finito"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo imperativo del verbo è",
        "options": [
            "Finito",
            "Indefinito",
            "Semplice ",
            "Composto"
        ],
        "answer": "Finito"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo gerundio del verbo è",
        "options": [
            "Indefinito",
            "Finito",
            "Semplice ",
            "Composto"
        ],
        "answer": "Indefinito"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo participio del verbo è",
        "options": [
            "Indefinito",
            "Finito",
            "Semplice ",
            "Composto"
        ],
        "answer": "Indefinito"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo infinito del verbo è",
        "options": [
            "Indefinito",
            "Finito",
            "Semplice ",
            "Composto"
        ],
        "answer": "Indefinito"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana quante coniugazioni di verbi esistono",
        "options": [
            "3",
            "4",
            "5",
            "2"
        ],
        "answer": "3"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo indicativo del verbo",
        "options": [
            "Ha otto tempi",
            "Ha quattro tempi",
            "Ha cinque tempi",
            "Ha sei tempi"
        ],
        "answer": "Ha otto tempi"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo congiuntivo del verbo",
        "options": [
            "Ha quattro tempi",
            "Ha otto tempi",
            "Ha cinque tempi",
            "Ha sei tempi"
        ],
        "answer": "Ha quattro tempi"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo condizionale del verbo",
        "options": [
            "Ha due tempi",
            "Ha quattro tempi",
            "Ha cinque tempi",
            "Ha sei tempi"
        ],
        "answer": "Ha due tempi"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo imperativo del verbo",
        "options": [
            "Ha due tempi",
            "Ha quattro tempi",
            "Ha cinque tempi",
            "Ha sei tempi"
        ],
        "answer": "Ha due tempi"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo infinito del verbo",
        "options": [
            "Ha due tempi",
            "Ha quattro tempi",
            "Ha cinque tempi",
            "Ha sei tempi"
        ],
        "answer": "Ha due tempi"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo participio del verbo",
        "options": [
            "Ha due tempi",
            "Ha quattro tempi",
            "Ha cinque tempi",
            "Ha sei tempi"
        ],
        "answer": "Ha due tempi"
    },
    {
        "question": "Nella lingua italiana il modo gerundio del verbo",
        "options": [
            "Ha due tempi",
            "Ha quattro tempi",
            "Ha cinque tempi",
            "Ha sei tempi"
        ],
        "answer": "Ha due tempi"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva del congiuntivo trapassato del verbo \"temere\"",
        "options": [
            "Che io avessi temuto",
            "Che io temessi",
            "Che io abbia temuto",
            "Che io fossi stato temuto"
        ],
        "answer": "Che io avessi temuto"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva del congiuntivo trapassato del verbo \"amare\"",
        "options": [
            "Che io avessi amato",
            "Che io amassi",
            "Che io abbia amato",
            "Che io fossi stato amato"
        ],
        "answer": "Che io avessi amato"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva del congiuntivo trapassato del verbo \"vestire\"",
        "options": [
            "Che io avessi vestito",
            "Che io vestissi",
            "Che io abbia vestito",
            "Che io fossi stato vestito"
        ],
        "answer": "Che io avessi vestito"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva del condizionale passato del verbo \"amare\"",
        "options": [
            "io avrei amato",
            "io abbia amato",
            "io amerei",
            "io sarei stato amato"
        ],
        "answer": "io avrei amato"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva del condizionale passato del verbo \"temere\"",
        "options": [
            "io avrei temuto",
            "io abbia temuto",
            "io temerei",
            "io sarei stato temuto"
        ],
        "answer": "io avrei temuto"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva del condizionale passato del verbo \"vestire\"",
        "options": [
            "io avrei vestito",
            "io abbia vestito",
            "io vestirei",
            "io sarei stato vestito"
        ],
        "answer": "io avrei vestito"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona plurale dell'indicativo passato prossimo del verbo \"temere\"",
        "options": [
            "hanno temuto",
            "abbiamo temuto",
            "temevano",
            "temono"
        ],
        "answer": "hanno temuto"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona plurale dell'indicativo passato prossimo del verbo \"amare\"",
        "options": [
            "hanno amato",
            "abbiamo amato",
            "amavano",
            "amano"
        ],
        "answer": "hanno amato"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona plurale dell'indicativo passato prossimo del verbo \"vestire\"",
        "options": [
            "hanno vestito",
            "abbiamo vestito",
            "vestivano",
            "vestono"
        ],
        "answer": "hanno vestito"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona singolare dell'indicativo trapassato prossimo del verbo \"amare\"",
        "options": [
            "aveva amato",
            "avevi amato",
            "amasti",
            "amò"
        ],
        "answer": "aveva amato"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona singolare dell'indicativo trapassato prossimo del verbo \"temere\"",
        "options": [
            "aveva temuto",
            "avevi temuto",
            "temesti",
            "temè"
        ],
        "answer": "aveva temuto"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona singolare dell'indicativo trapassato prossimo del verbo \"vestire\"",
        "options": [
            "aveva vestito",
            "avevi vestito",
            "vestisti",
            "vestì"
        ],
        "answer": "aveva vestito"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona singolare dell'indicativo futuro anteriore del verbo \"vestire\"",
        "options": [
            "avrà vestito",
            "avrai vetsito",
            "vestirai",
            "vestirà"
        ],
        "answer": "avrà vestito"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona singolare dell'indicativo futuro anteriore del verbo \"amare\"",
        "options": [
            "avrà amato",
            "avrai amato",
            "amerai",
            "amerà"
        ],
        "answer": "avrà amato"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma attiva della 3° persona singolare dell'indicativo futuro anteriore del verbo \"temere\"",
        "options": [
            "avrà temuto",
            "avrai temuto",
            "temerai",
            "temerà"
        ],
        "answer": "avrà temuto"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma passiva del presente indicativo del verbo \"amare\"",
        "options": [
            "sono amato",
            "ero amato",
            "fui amato ",
            "sono stato amato"
        ],
        "answer": "sono amato"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma passiva del presente indicativo del verbo \"temere\"",
        "options": [
            "sono temuto",
            "ero temuto",
            "fui temuto",
            "sono stato temuto"
        ],
        "answer": "sono temuto"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma passiva del presente indicativo del verbo \"vestire\"",
        "options": [
            "sono vestito",
            "ero vestito",
            "fui vestito",
            "sono stato vestito"
        ],
        "answer": "sono vestito"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma passiva del passato prossimo indicativo del verbo \"amare\"",
        "options": [
            "sono stato amato",
            "ero amato",
            "fui amato ",
            "sono amato"
        ],
        "answer": "sono stato amato"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma passiva del passato prossimo indicativo del verbo \"temere\"",
        "options": [
            "sono stato temuto",
            "ero temuto",
            "fui temuto",
            "sono temuto"
        ],
        "answer": "sono stato temuto"
    },
    {
        "question": "Indicare la forma passiva del passato prossimo indicativo del verbo \"vestire\"",
        "options": [
            "sono stato vestito",
            "ero vestito",
            "fui vestito",
            "sono vestito"
        ],
        "answer": "sono stato vestito"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di misogamia",
        "options": [
            "Odio per il matrimonio",
            "Antifemminismo",
            "odio per gli uomini",
            "Narcismo"
        ],
        "answer": "Odio per il matrimonio"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di opinabile",
        "options": [
            "Discutibile",
            "Eliminabile",
            "desiderabile",
            "Comprensibile"
        ],
        "answer": "Discutibile"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di sinologia",
        "options": [
            "Studio della civiltà cinese",
            "Assemblea di vescovi",
            "Studio delle malattie articolari",
            "Terapia della sinusite"
        ],
        "answer": "Studio della civiltà cinese"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di elzeviro",
        "options": [
            "Articolo di giornale",
            "Pietanza",
            "Animale in via di estinzione",
            "Antico abitante della Svizzera"
        ],
        "answer": "Articolo di giornale"
    },
    {
        "question": "Un Eufemismo è",
        "options": [
            "Figura retorica",
            "Abitante di Sant'Eufemia",
            "Trasformismo",
            "Malattia mentale"
        ],
        "answer": "Figura retorica"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di tassonomia",
        "options": [
            "Metodo e sistema di classificazione",
            "Disciplina che si occupa di tasse e tributi",
            "Tecnica di misurazione dei terreni",
            "Insieme degli studi e dele ricerche sulle opere di Torquato tasso"
        ],
        "answer": "Metodo e sistema di classificazione"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di inferire",
        "options": [
            "Dedurre",
            "Accanirsi",
            "Insistere",
            "Replicare"
        ],
        "answer": "Dedurre"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di metrite",
        "options": [
            "Infiammazione dell'utero",
            "Sistema di misura lineare",
            "Studio dei metri delle poesie classiche",
            "Fibra artificiale"
        ],
        "answer": "Infiammazione dell'utero"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di renitenza",
        "options": [
            "Riluttanza",
            "Sacrificio sopportato per pentimento",
            "Arrendevolezza",
            "Incapacità di dibattere"
        ],
        "answer": "Riluttanza"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di dolina",
        "options": [
            "Avvallamento delle regioni carsiche",
            "Antica moneta spagnola",
            "Calamità",
            "Dolce tipico della cucina slovena"
        ],
        "answer": "Avvallamento delle regioni carsiche"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di fonema",
        "options": [
            "La più piccola unità di suono di una lingua",
            "Particolare combinazione di note musicali",
            "Ventilatore dell'asciugacapelli",
            "Malattia dell'apparato fonatorio"
        ],
        "answer": "La più piccola unità di suono di una lingua"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di fortore",
        "options": [
            "Odore sgradevole del vino inacidito",
            "Vento di nord-ovest",
            "Persona particolarmente fortunata",
            "Insieme di fortini"
        ],
        "answer": "Odore sgradevole del vino inacidito"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di emaciato",
        "options": [
            "Magro",
            "Valido",
            "Ignorante",
            "Acculturato"
        ],
        "answer": "Magro"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di pragmatico",
        "options": [
            "Che si riferisce all'attività pratica",
            "Che si riferisce alla matematica",
            "Ideale",
            "Inerente alla programmazione"
        ],
        "answer": "Che si riferisce all'attività pratica"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di diporto",
        "options": [
            "Svago",
            "Acque antistanti il porto",
            "Due porti attigui",
            "Antenna costituita da due conduttori"
        ],
        "answer": "Svago"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di crivello",
        "options": [
            "Grosso setaccio",
            "Grosso ferro ritorto",
            "Esperto velista",
            "Critico sportivo"
        ],
        "answer": "Grosso setaccio"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di inopia",
        "options": [
            "Indigenza",
            "Inopportunità",
            "Infelicità",
            "Ingratitudine"
        ],
        "answer": "Indigenza"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di reografo",
        "options": [
            "Strumento che misura la corrente elettrica",
            "Strumento che controlla la grafia di un testo",
            "Studioso di grafica",
            "Strumento per architetti"
        ],
        "answer": "Strumento che misura la corrente elettrica"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di travertino",
        "options": [
            "Roccia calcarea",
            "Vino romano",
            "Delta del Tevere",
            "Piccola Trave"
        ],
        "answer": "Roccia calcarea"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di senilità",
        "options": [
            "Vecchiaia",
            "Demenza",
            "Piccola lite",
            "Malattia del seno"
        ],
        "answer": "Vecchiaia"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di happening",
        "options": [
            "Evento-spettacolo",
            "Piccolo spuntino a metà mattinata",
            "Aspirazione",
            "Sequestro"
        ],
        "answer": "Evento-spettacolo"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di leadership",
        "options": [
            "Egemonia",
            "Comprensione",
            "Successo",
            "Carisma"
        ],
        "answer": "Egemonia"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di stick",
        "options": [
            "Bastoncino",
            "Deodorante",
            "Sapone da barba",
            "Astuccio"
        ],
        "answer": "Bastoncino"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di foyer",
        "options": [
            "Vestibolo di un teatro",
            "Sala da fumo",
            "Sala da tè",
            "Ufficio"
        ],
        "answer": "Vestibolo di un teatro"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di match",
        "options": [
            "Incontro sportivo",
            "Scontro",
            "Lotta",
            "Corsa"
        ],
        "answer": "Incontro sportivo"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di hovercraft",
        "options": [
            "Mezzo di trasporto",
            "Abitazione sul fiume",
            "Tipo di abbigliamento",
            "Particolare tipo di tornante"
        ],
        "answer": "Mezzo di trasporto"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di tabù",
        "options": [
            "Proibito",
            "Intoccabile",
            "Indegno",
            "Misterioso"
        ],
        "answer": "Proibito"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di vernissage",
        "options": [
            "Inaugurazione di esposizione artistica",
            "Periodo di cronaca rosa",
            "Incontro-dibattito",
            "Presentazione di un libro"
        ],
        "answer": "Inaugurazione di esposizione artistica"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di charme",
        "options": [
            "Fascino",
            "Bellezza",
            "Cortesia",
            "Eleganza"
        ],
        "answer": "Fascino"
    },
    {
        "question": "Indicare il significato di vernacolo",
        "options": [
            "Parlata caratteristica",
            "Luogo di culto",
            "Dipinto che rappresenta l'ultima cena di Gesù",
            "Termine medico"
        ],
        "answer": "Parlata caratteristica"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"domanda\"",
        "options": [
            "Offerta",
            "Interrogativo",
            "Interpellanza",
            "Quesito"
        ],
        "answer": "Offerta"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"abbondante\"",
        "options": [
            "Esiguo",
            "Ampio",
            "Largo",
            "Traboccante"
        ],
        "answer": "Esiguo"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"abbonire\"",
        "options": [
            "Inquietarsi",
            "Bonificare",
            "Quietarsi",
            "Ammansire"
        ],
        "answer": "Inquietarsi"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"abbordabile\"",
        "options": [
            "Intrattabile",
            "Accostabile",
            "Affrontabile",
            "Accessibile"
        ],
        "answer": "Intrattabile"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"abborracciare\"",
        "options": [
            "Curare",
            "Improvvisare",
            "Raffazzonare",
            "Acciabattare"
        ],
        "answer": "Curare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"bailamme\"",
        "options": [
            "Tranquillità",
            "Disordine",
            "Frastuono",
            "Subbuglio"
        ],
        "answer": "Tranquillità"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"baia\"",
        "options": [
            "Promontorio",
            "Golfo",
            "Porto",
            "Fiordo"
        ],
        "answer": "Promontorio"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"dabbene\"",
        "options": [
            "Maleducato",
            "Corretto",
            "Probo",
            "Conscenzioso"
        ],
        "answer": "Maleducato"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"daccapo\"",
        "options": [
            "Di seguito",
            "Dall'inizio",
            "Dal principio",
            "Accapo"
        ],
        "answer": "Di seguito"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"daffare\"",
        "options": [
            "Inerzia",
            "Attività",
            "Lavoro",
            "Impegno"
        ],
        "answer": "Inerzia"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"eccedente\"",
        "options": [
            "Necessario",
            "Esagerato",
            "Esuberante",
            "Superfluo"
        ],
        "answer": "Necessario"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"eccellenza\"",
        "options": [
            "Grossolanità",
            "Premineza",
            "Fama",
            "Preziosità"
        ],
        "answer": "Grossolanità"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"eccentricità\"",
        "options": [
            "Regolarità",
            "Stranezza",
            "Originalità ",
            "Singolarità"
        ],
        "answer": "Regolarità"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"eccepibile\"",
        "options": [
            "Inconfutabile",
            "Confutabile",
            "Contestabile",
            "Discutibile"
        ],
        "answer": "Inconfutabile"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"eccessivo\"",
        "options": [
            "Equilibrato",
            "Enorme",
            "Smisurato",
            "Troppo"
        ],
        "answer": "Equilibrato"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"facilitare\"",
        "options": [
            "Complicare",
            "Semplificare",
            "Appoggiare",
            "Favorire"
        ],
        "answer": "Complicare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"facilmente\"",
        "options": [
            "Faticosamente",
            "Agevolmente",
            "Perfettamente",
            "Speditamente"
        ],
        "answer": "Faticosamente"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"facinoroso\"",
        "options": [
            "Mite",
            "Prepotente",
            "Agitatore",
            "Sedizioso"
        ],
        "answer": "Mite"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"facoltoso\"",
        "options": [
            "Indigente",
            "Ricco",
            "Agiato",
            "Abbiente"
        ],
        "answer": "Indigente"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"facondia\"",
        "options": [
            "Sintesi",
            "Parlantina",
            "Eloquenza",
            "Verbosità"
        ],
        "answer": "Sintesi"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"fagocitare\"",
        "options": [
            "Espellere",
            "Inglobare",
            "Divorare",
            "Assorbire"
        ],
        "answer": "Espellere"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"fusione\"",
        "options": [
            "Solidificazione",
            "Scioglimento",
            "Colata",
            "Amalgama"
        ],
        "answer": "Solidificazione"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"fuso\"",
        "options": [
            "Indurito",
            "Liquefatto",
            "Colato",
            "Diluito"
        ],
        "answer": "Indurito"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"ideale\"",
        "options": [
            "Tangibile",
            "Chimera",
            "Astratto",
            "Teorico"
        ],
        "answer": "Tangibile"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"idealista\"",
        "options": [
            "Materialista",
            "Sognatore",
            "Utopista",
            "Visionario"
        ],
        "answer": "Materialista"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"idealità\"",
        "options": [
            "Realtà",
            "Fede",
            "Aspirazione",
            "Perfezione"
        ],
        "answer": "Realtà"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"ideatore\"",
        "options": [
            "Emulo",
            "Autore",
            "Creatore",
            "Precursore"
        ],
        "answer": "Emulo"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"identificabile\"",
        "options": [
            "Indistinguibile",
            "Riconoscibile",
            "Individuabile",
            "Distinguibile"
        ],
        "answer": "Indistinguibile"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"identificare\"",
        "options": [
            "Distinguere",
            "Scoprire",
            "Accertare",
            "Assimilabile"
        ],
        "answer": "Distinguere"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"identificazione\"",
        "options": [
            "Divergenza",
            "Scoperta",
            "Verifica",
            "Accertamento"
        ],
        "answer": "Divergenza"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"ideologia\"",
        "options": [
            "Prassi",
            "Pensiero",
            "Idee",
            "Dottrina"
        ],
        "answer": "Prassi"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"idilliaco\"",
        "options": [
            "Atroce",
            "Elegiaco",
            "Pastorale",
            "Bucolico"
        ],
        "answer": "Atroce"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"lacerare\"",
        "options": [
            "Rimarginare",
            "Strappare",
            "Stracciare",
            "Tormentare"
        ],
        "answer": "Rimarginare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"laconicamente\"",
        "options": [
            "Prolissamente",
            "Seccamente",
            "Brevemente",
            "Concisamente"
        ],
        "answer": "Prolissamente"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"lacrimoso\"",
        "options": [
            "Comico",
            "Patetico",
            "Doloroso",
            "Straziante"
        ],
        "answer": "Comico"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"macchiare\"",
        "options": [
            "Mondare",
            "Sporcare",
            "Ungere",
            "Tingere"
        ],
        "answer": "Mondare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"nascondere\"",
        "options": [
            "Svelare",
            "Occultare",
            "Celare",
            "Coprire"
        ],
        "answer": "Svelare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"nascosto\"",
        "options": [
            "Esplicito",
            "Coperto",
            "Velato",
            "Celato"
        ],
        "answer": "Esplicito"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"navigato\"",
        "options": [
            "Novellino",
            "Consumato",
            "Esperto ",
            "Vissuto"
        ],
        "answer": "Novellino"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"obbligare\"",
        "options": [
            "Dispensare",
            "Impegnare",
            "Vincolare",
            "Forzare"
        ],
        "answer": "Dispensare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"obbligato\"",
        "options": [
            "Facoltativo",
            "Unico",
            "Forzato",
            "Fisso"
        ],
        "answer": "Facoltativo"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"occultare\"",
        "options": [
            "Rivelare",
            "Nascondere",
            "Coprire",
            "Imboscare"
        ],
        "answer": "Rivelare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"occulto\"",
        "options": [
            "Manifesto",
            "Celato",
            "Ignoto",
            "Arcano"
        ],
        "answer": "Manifesto"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"occupante\"",
        "options": [
            "Liberatore",
            "Inquilino",
            "Residente",
            "Abitante"
        ],
        "answer": "Liberatore"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"occupato\"",
        "options": [
            "Disabitato",
            "Preso",
            "Invaso",
            "Abitato"
        ],
        "answer": "Disabitato"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"picco\"",
        "options": [
            "Gola",
            "Cima",
            "Vetta",
            "Apice"
        ],
        "answer": "Gola"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"piccolo\"",
        "options": [
            "Alto",
            "Breve",
            "Angusto",
            "Misero"
        ],
        "answer": "Alto"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"piccolezza\"",
        "options": [
            "Rilevanza",
            "Limitatezza",
            "Esiguità",
            "Mediocrità"
        ],
        "answer": "Rilevanza"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"rabbonire\"",
        "options": [
            "Esasperare",
            "Quietare",
            "Mitigare",
            "Calmare"
        ],
        "answer": "Esasperare"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"rabbonito\"",
        "options": [
            "Adirato",
            "Quietato",
            "Calmato",
            "Placato"
        ],
        "answer": "Adirato"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi non è un sinonimo della parola \"rabbrividire\"",
        "options": [
            "Confortarsi",
            "Inorridire",
            "Spaventarsi",
            "Tremare"
        ],
        "answer": "Confortarsi"
    },
    {
        "question": "Il pistillo è :",
        "options": [
            "L'insieme degli organi femminili di un fiore",
            "L'insieme degli organi maschili di un fiore",
            "Un germoglio apicale",
            "La porzione esterna del fiore"
        ],
        "answer": "L'insieme degli organi femminili di un fiore"
    },
    {
        "question": "Quale è la città più popolosa del mondo",
        "options": [
            "Shanghai",
            "Delhi",
            "Pechino",
            "Tokyo"
        ],
        "answer": "Shanghai"
    },
    {
        "question": "Qual è la città più popolosa di Europa",
        "options": [
            "Londra",
            "Berlino",
            "Madrid",
            "Roma"
        ],
        "answer": "Londra"
    },
    {
        "question": "Dedalo è il nome del mitico inventore, architetto e scultore legato a quale civiltà",
        "options": [
            "Minoica",
            "Mesopotamica",
            "Egizia",
            "Greca dell'età classica"
        ],
        "answer": "Minoica"
    },
    {
        "question": "Chi affrescò la volta della Cappella Sistina",
        "options": [
            "Michelangelo",
            "Raffaello",
            "Caravaggio",
            "Brunelleschi"
        ],
        "answer": "Michelangelo"
    },
    {
        "question": "In quale città si trova il David di Michelangelo",
        "options": [
            "Firenze",
            "Ravenna",
            "Roma",
            "Siena"
        ],
        "answer": "Firenze"
    },
    {
        "question": "Chi affrescò \"Le storie di San Francesco\" ad Assisi",
        "options": [
            "Giotto",
            "Cimabue",
            "Brunelleschi",
            "Michelangelo"
        ],
        "answer": "Giotto"
    },
    {
        "question": "L'anno della fondazione di Roma",
        "options": [
            "753",
            "776",
            "825",
            "1000"
        ],
        "answer": "753"
    },
    {
        "question": "L'anno del crollo del muro di Berlino",
        "options": [
            "1989",
            "1988",
            "1990",
            "1987"
        ],
        "answer": "1989"
    },
    {
        "question": "In quali anni l'Italia ha preso parte alla prima guerra mondiale",
        "options": [
            "1915-1918",
            "1914-1918",
            "1915-1917",
            "1939-1945"
        ],
        "answer": "1915-1918"
    },
    {
        "question": "Che cosa si intende per \"Guerra fredda\"",
        "options": [
            "Un contrasto tra Stati Uniti e Unione Sovietica",
            "Un contrasto tra Stati Uniti e Cina",
            "Un contrasto tra Unione Sovietica e Cina",
            "Un contrasto tra Russia e Giappone"
        ],
        "answer": "Un contrasto tra Stati Uniti e Unione Sovietica"
    },
    {
        "question": "La prima bomba atomica fu sganciata su",
        "options": [
            "Hiroshima",
            "Nagasaki",
            "Chernobyl",
            "Kyoto"
        ],
        "answer": "Hiroshima"
    },
    {
        "question": "Da quanti Stati è attualmente composta l'Unione Europea",
        "options": [
            "28",
            "27",
            "26",
            "25"
        ],
        "answer": "28"
    },
    {
        "question": "In quali anni si è combattuta la \"Guerra fredda\"",
        "options": [
            "1947-1991",
            "1946-1991",
            "1947-1990",
            "1950-1975"
        ],
        "answer": "1947-1991"
    },
    {
        "question": "Lo sbarco in Normandia è avvenuto",
        "options": [
            "Durante la Seconda Guerra Mondiale",
            "Durante la Prima Guerra Mondiale",
            "Durante le Crociate",
            "Durante la guerra tra Russia e Giappone"
        ],
        "answer": "Durante la Seconda Guerra Mondiale"
    },
    {
        "question": "Durante la Prima Guerra Mondiale fu il Presidente degli Stati Uniti",
        "options": [
            "Thomas Woodrow Wilson",
            "Edith Wilson",
            "John Fitzgerald Kennedy",
            "Robert Kennedy"
        ],
        "answer": "Thomas Woodrow Wilson"
    },
    {
        "question": "La Riforma protestante avvenne",
        "options": [
            "XVI",
            "XV",
            "XVII",
            "XVIII"
        ],
        "answer": "XVI"
    },
    {
        "question": "Il giornale \"Il Resto del Carlino\" fu fondato nel 1885 a :",
        "options": [
            "Bologna",
            "Milano",
            "Roma",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Bologna"
    },
    {
        "question": "Il giornale \"Il Resto del Carlino\" fu fondato a Bologna nel:",
        "options": [
            "1885",
            "1880",
            "1900",
            "1905"
        ],
        "answer": "1885"
    },
    {
        "question": "La costruzione della cosiddetta \"ferrovia di Baghdad\" fu affidata dall'impero ottomano alla:",
        "options": [
            "Germania",
            "Inghilterra",
            "Francia",
            "America"
        ],
        "answer": "Germania"
    },
    {
        "question": "Marco Polo partì per l'Oriente volendo raggiungere:",
        "options": [
            "La Cina",
            "Il Giappone",
            "L'America",
            "La Russia"
        ],
        "answer": "La Cina"
    },
    {
        "question": "L'Italia e la Iugoslavia il 12 Novembre 1920 siglarono il trattato di:",
        "options": [
            "Rapallo",
            "Fiume",
            "Monza",
            "Sorrento"
        ],
        "answer": "Rapallo"
    },
    {
        "question": "Da dove partì la spedizione dei mille guidata da Garibaldi",
        "options": [
            "Da Quarto",
            "Da Quinto",
            "Da Livorno",
            "Da Genova"
        ],
        "answer": "Da Quarto"
    },
    {
        "question": "Margaret Thatcher, Primo Ministro del Regno Unito, si dimise nel:",
        "options": [
            "1990",
            "1989",
            "1980",
            "1979"
        ],
        "answer": "1990"
    },
    {
        "question": "Proclamò l'abolizione della schiavitù negli Stati Uniti d'America:",
        "options": [
            "Lincoln",
            "Davis",
            "Phillips",
            "Roosevelt"
        ],
        "answer": "Lincoln"
    },
    {
        "question": "Carlo Alberto di Savoia, re di Sardegna,dichiarò guerra all'Austria nell'anno",
        "options": [
            "1848",
            "1818",
            "1847",
            "1890"
        ],
        "answer": "1848"
    },
    {
        "question": "L'anno in cui Papa Pio XII scomunicò i cristiani che si erano dichiarati comunisti",
        "options": [
            "1949",
            "1939",
            "1958",
            "1940"
        ],
        "answer": "1949"
    },
    {
        "question": "Le Trade Unions erano",
        "options": [
            "Organizzazioni sindacali inglesi",
            "Tariffe doganali inglesi",
            "Organizzazioni dell'UE",
            "Organizzazioni fasciste"
        ],
        "answer": "Organizzazioni sindacali inglesi"
    },
    {
        "question": "Nel 1917 dove si svolse la cosiddetta \"rivoluzione d'ottobre\"",
        "options": [
            "Russia",
            "Italia",
            "Francia",
            "Inghilterra"
        ],
        "answer": "Russia"
    },
    {
        "question": "A Milano, durante la strage di Piazza Fontana, persero la vita 16 persone. Era l'anno:",
        "options": [
            "1969",
            "1959",
            "1980",
            "1981"
        ],
        "answer": "1969"
    },
    {
        "question": "Guidò la protesta nazionalista che condusse alla marcia su Fiume",
        "options": [
            "G. D'Annunzio",
            "G. Giolitti",
            "B. Mussolini",
            "I. Balbo"
        ],
        "answer": "G. D'Annunzio"
    },
    {
        "question": "Nel 1978 Aldo Moro fu tenuto prigioniero dalle Brigate Rosse, per 55 giorni in Via:",
        "options": [
            "Via Camillo Montalcini",
            "Via della Magnana",
            "Via Portuense",
            "Via della Casetta Mattei"
        ],
        "answer": "Via Camillo Montalcini"
    },
    {
        "question": "Per quanti giorni Aldo Moro fu tenuto prigioniero dalle Brigate Rosse nel 1978",
        "options": [
            "55",
            "1 mese",
            "53 giorni",
            "2 mesi"
        ],
        "answer": "55"
    },
    {
        "question": "In che anno Aldo Moro fu tenuto prigioniero dalle Brigate Rosse in Via Camillo Montalcini",
        "options": [
            "1978",
            "1977",
            "1980",
            "1970"
        ],
        "answer": "1978"
    },
    {
        "question": "L'ideologia nazista aveva alla base",
        "options": [
            "L'antisemitismo",
            "L'anticlericalismo",
            "Il potere della chiesa",
            "L'autocontrollo"
        ],
        "answer": "L'antisemitismo"
    },
    {
        "question": "In che giorno l'Italia entra in guerra a fianco della Germania",
        "options": [
            "1940-06-10 00:00:00",
            "1938-06-10 00:00:00",
            "1940-01-10 00:00:00",
            "1941-02-10 00:00:00"
        ],
        "answer": "1940-06-10 00:00:00"
    },
    {
        "question": "Giulio Cesare fu famoso per aver conquistato ",
        "options": [
            "La Gallia",
            "L'Etruria",
            "La Grecia",
            "L'Egitto"
        ],
        "answer": "La Gallia"
    },
    {
        "question": "J. F. Kennedy divenne presidente degli Stati Uniti nell'anno",
        "options": [
            "1961",
            "1960",
            "1950",
            "1951"
        ],
        "answer": "1961"
    },
    {
        "question": "Durante quale conflitto nacque la Resistenza",
        "options": [
            "Durante la Seconda Guerra Mondiale",
            "Durante la Prima Guerra Mondiale",
            "Durante la 3° guerra di Indipendenza",
            "Durante la Rivoluzione Francese"
        ],
        "answer": "Durante la Seconda Guerra Mondiale"
    },
    {
        "question": "John Kennedy fu ucciso nell'anno ",
        "options": [
            "1963",
            "1962",
            "1953",
            "1952"
        ],
        "answer": "1963"
    },
    {
        "question": "Combatterono le guerre puniche:",
        "options": [
            "Romani e Cartaginesi",
            "Romani ed Etruschi",
            "Romani e Galli",
            "Cartaginesi ed Etruschi"
        ],
        "answer": "Romani e Cartaginesi"
    },
    {
        "question": "Servio Tullio fu",
        "options": [
            "Uno dei sette re di Roma",
            "Un imperatore cartaginese",
            "Un console etrusco",
            "Il fratello del primo re di Roma"
        ],
        "answer": "Uno dei sette re di Roma"
    },
    {
        "question": "La bomba atomica \"Fat Man\" fu sganciata il 9 agosto 1945 su",
        "options": [
            "Nagasaki",
            "Hiroshima",
            "Tokyo",
            "Osaka"
        ],
        "answer": "Nagasaki"
    },
    {
        "question": "Di quale impero fu capitale Costantinopoli",
        "options": [
            "Impero Bizantino",
            "Impero Romano",
            "Magna Grecia",
            "Regno delle due Sicilie"
        ],
        "answer": "Impero Bizantino"
    },
    {
        "question": "Giovanni Paolo II fu vittima di un attentato nell'anno",
        "options": [
            "1981",
            "1982",
            "1978",
            "1977"
        ],
        "answer": "1981"
    },
    {
        "question": "Benito Mussolini nacque nell'anno ",
        "options": [
            "1883",
            "1882",
            "1900",
            "1901"
        ],
        "answer": "1883"
    },
    {
        "question": "Il massacro delle fosse ardeatine avvenne nell'anno",
        "options": [
            "1944",
            "1943",
            "1934",
            "1933"
        ],
        "answer": "1944"
    },
    {
        "question": "Un gruppo di paracadutisti tedeschi liberarono Benito Mussolini dalla sua prigionia sul Gran Sasso nell'anno",
        "options": [
            "1943",
            "1944",
            "1945",
            "1946"
        ],
        "answer": "1943"
    },
    {
        "question": "La guerra del Golfo del 1991 fu scatenata da: ",
        "options": [
            "L'invasione del Kuwait da parte dell'Iraq",
            "la dichiarazione di guerra degli USA all'Iraq",
            "L'invasione dell'Iraq da parte del Kuwait",
            "La dichiarazione di guerra dell'Iraq agli USA"
        ],
        "answer": "L'invasione del Kuwait da parte dell'Iraq"
    },
    {
        "question": "I Bolscevichi nel 1918 formarono un esercito popolare detto:",
        "options": [
            "Armata Rossa",
            "Armata Bianca",
            "Crumiri",
            "Cosacchi"
        ],
        "answer": "Armata Rossa"
    },
    {
        "question": "Nel 1940 la Germania, l'Italia e il Giappone firmarono il Patto tripartito. Dove?",
        "options": [
            "Berlino",
            "Roma",
            "Tokyo",
            "Vienna"
        ],
        "answer": "Berlino"
    },
    {
        "question": "Dove fu aperto il primo campo di concetramento il 22 Marzo 1933 su iniziativa di Heinrich Himmler",
        "options": [
            "Dachau",
            "Buchenwald",
            "Auschwitz ",
            "Berlino"
        ],
        "answer": "Dachau"
    },
    {
        "question": "Il campo di sterminio di Bergen Belsen si trovava in",
        "options": [
            "Germania",
            "Polonia",
            "Austria",
            "Italia"
        ],
        "answer": "Germania"
    },
    {
        "question": "La politica della Thatcher fu essenzialmente ",
        "options": [
            "Neoliberale",
            "Riformistica",
            "Conservatrice",
            "Populista"
        ],
        "answer": "Neoliberale"
    },
    {
        "question": "Napoleone Bonaparte morì il ",
        "options": [
            "5 Maggio 1821",
            "20 Maggio 1821",
            "3 Giugno 1800",
            "6 Giugno 1825"
        ],
        "answer": "5 Maggio 1821"
    },
    {
        "question": "I Fasci italiani di combattimento furono fondati da Benito Mussolini nell'anno",
        "options": [
            "1919",
            "1918",
            "1921",
            "1930"
        ],
        "answer": "1919"
    },
    {
        "question": "L'Austria dopo l'attentato di Sarajevo a quale nazione dichiarò guerra",
        "options": [
            "Serbia",
            "Germania",
            "Russia",
            "Francia"
        ],
        "answer": "Serbia"
    },
    {
        "question": "Il Partito Comunisti d'Italia nacque nell'anno",
        "options": [
            "1921",
            "1920",
            "1945",
            "1946"
        ],
        "answer": "1921"
    },
    {
        "question": "Durante la seconda Guerra Mondiale le truppe tedesche entrarono a Parigi il",
        "options": [
            "1940-06-14 00:00:00",
            "1939-07-10 00:00:00",
            "1940-09-09 00:00:00",
            "1941-12-25 00:00:00"
        ],
        "answer": "1940-06-14 00:00:00"
    },
    {
        "question": "La guerra in Vietnam fu combattuta negli anni",
        "options": [
            "1955-1975",
            "1950-1960",
            "1960-1963",
            "1992-1997"
        ],
        "answer": "1955-1975"
    },
    {
        "question": "Lincoln fu eletto presidente nell'anno",
        "options": [
            "1860",
            "1905-02-03 00:00:00",
            "1904-12-14 00:00:00",
            "1904-12-15 00:00:00"
        ],
        "answer": "1860"
    },
    {
        "question": "Tony Blair divenne Primo Ministro del Regno Unito",
        "options": [
            "1997",
            "1905-06-16 00:00:00",
            "1905-05-06 00:00:00",
            "1905-05-08 00:00:00"
        ],
        "answer": "1997"
    },
    {
        "question": "La disfatta di Napoleone a Waterloo avvenne nel",
        "options": [
            "1815",
            "1905-02-20 00:00:00",
            "1905-03-14 00:00:00",
            "1904-11-24 00:00:00"
        ],
        "answer": "1815"
    },
    {
        "question": "La Santa Alleanza è un patto firmato nel 1815 tra ",
        "options": [
            "Russia, Prussia, Austria",
            "Russia, Germania, Francia",
            "Austria, Francia, Inghilterra",
            "Austria, Prussia, Italia"
        ],
        "answer": "Russia, Prussia, Austria"
    },
    {
        "question": "I fondatori del giornale \"Il Risorgimento\" (1847) furono",
        "options": [
            "Cavour e Balbo",
            "Cavour e D'Azeglio",
            "Balbo e Mazzini",
            "Cavour e Garibaldi"
        ],
        "answer": "Cavour e Balbo"
    },
    {
        "question": "Salvador Allende dal 1970 al 1973 fu presidente del",
        "options": [
            "Cile",
            "Argentina",
            "Perù",
            "Uruguay"
        ],
        "answer": "Cile"
    },
    {
        "question": "Fiume fu annessa all'Italia nell'anno",
        "options": [
            "1924",
            "1905-04-15 00:00:00",
            "1905-04-22 00:00:00",
            "1905-04-29 00:00:00"
        ],
        "answer": "1924"
    },
    {
        "question": "Giulio Cesare fu assassinato nell'anno",
        "options": [
            "44 a C",
            "101 a C",
            "100 d C",
            "46 d C"
        ],
        "answer": "44 a C"
    },
    {
        "question": "Fu nominato capo del governo in Italia dopo la caduta del fascismo",
        "options": [
            "Badoglio",
            "Cavour ",
            "Einaudi",
            "Giolitti"
        ],
        "answer": "Badoglio"
    },
    {
        "question": "La battaglia di Custoza fu combattuta nel",
        "options": [
            "1866",
            "1905-03-30 00:00:00",
            "1905-04-29 00:00:00",
            "1905-04-28 00:00:00"
        ],
        "answer": "1866"
    },
    {
        "question": "Il primo triumvirato della storia di Roma ",
        "options": [
            "Cesare, Pompeo e Crasso",
            "Cesare, Ottaviano e Fabio Massimo",
            "Cesare, Augusto e Pompeo",
            "Nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Cesare, Pompeo e Crasso"
    },
    {
        "question": "Il Partito Democratico della Sinistra (PDS) nacque ad opera di Occhetto nell'anno",
        "options": [
            "1991",
            "1905-06-22 00:00:00",
            "1905-06-02 00:00:00",
            "1905-06-03 00:00:00"
        ],
        "answer": "1991"
    },
    {
        "question": "Attila, il cosiddetto \"flagello di Dio\" fu il re ",
        "options": [
            "Degli Unni",
            "Dei Visigoti",
            "Degli Ostrogoti",
            "Dei Vandali"
        ],
        "answer": "Degli Unni"
    },
    {
        "question": "Il trattato internazionale di Lisbona fu firmato nell'anno",
        "options": [
            "2007",
            "1905-06-22 00:00:00",
            "1905-06-14 00:00:00",
            "1905-06-20 00:00:00"
        ],
        "answer": "2007"
    },
    {
        "question": "Per Patti Lateranensi si intendono accordi tra",
        "options": [
            "Stato italiano e Chiesa cattolica",
            "Chiesa Cattolica e Chiesa Ortodossa",
            "Stato italiano e Comunità ebraica",
            "Chiesa italiana e Comunità ebraica"
        ],
        "answer": "Stato italiano e Chiesa cattolica"
    },
    {
        "question": "Putin divenne Presidente della Russia nell'anno",
        "options": [
            "2000",
            "1905-06-27 00:00:00",
            "1905-07-02 00:00:00",
            "1905-07-03 00:00:00"
        ],
        "answer": "2000"
    },
    {
        "question": "La costruzione del muro di Berlino iniziò nell'anno",
        "options": [
            "1961",
            "1905-05-08 00:00:00",
            "1905-05-23 00:00:00",
            "1905-05-31 00:00:00"
        ],
        "answer": "1961"
    },
    {
        "question": "Il referendum istituzionale monarchia-repubblica si tenne il",
        "options": [
            "1946-06-02 00:00:00",
            "1948-06-08 00:00:00",
            "1946-04-25 00:00:00",
            "1955-06-02 00:00:00"
        ],
        "answer": "1946-06-02 00:00:00"
    },
    {
        "question": "Con il Codice Zanardelli del 1889:",
        "options": [
            "viene abrogata la pena di morte",
            "viene concesso il diritto di sciopero",
            "viene esteso l'obbligo scolastico fino a 10 anni",
            "vengono concessi gli assegni di maternità"
        ],
        "answer": "viene abrogata la pena di morte"
    },
    {
        "question": "È stato uno dei protagonisti della celeberrima battaglia di Trafalgar (1805):",
        "options": [
            "Orazio Nelson",
            "Bismark",
            "Giuseppe Mazzini",
            "Papa Leone XII"
        ],
        "answer": "Orazio Nelson"
    },
    {
        "question": "Gli anni del Governo Giolitti",
        "options": [
            "1903-1914",
            "1930-1945",
            "1850-1900",
            "1950-1955"
        ],
        "answer": "1903-1914"
    },
    {
        "question": "La battaglia di Adrianopoli, in Tracia, ebbe luogo il",
        "options": [
            "9 agosto del 378 d.C. ",
            "9 agosto del 378 a.C. ",
            "10 settembre del 1000 d.C.",
            "10 agosto del 900 a .C."
        ],
        "answer": "9 agosto del 378 d.C. "
    },
    {
        "question": "La battaglia di Adrianopoli ebbe luogo il 9 agosto del 378 d. C. in:",
        "options": [
            "Tracia",
            "Bulgaria",
            "Macedonia",
            "Palestina"
        ],
        "answer": "Tracia"
    },
    {
        "question": "Il sacco di Roma, ad opera dei lanzichenecchi, avvenne il:",
        "options": [
            "6 maggio 1527",
            "6 giugno 1527",
            "10 luglio 1600",
            "15 agosto 1780"
        ],
        "answer": "6 maggio 1527"
    },
    {
        "question": "Bisanzio è il più antico nome dell'odierna città di ",
        "options": [
            "Istanbul ",
            "Ankara",
            "Alessandria",
            "Alessandria d'Egitto"
        ],
        "answer": "Istanbul "
    },
    {
        "question": "Che cosa si intende per territorio fluttuante?",
        "options": [
            "Le navi e gli aereomobili, sia civili sia militari",
            "Il mare territoriale",
            "Le piattaforme galleggianti in alto mare",
            "La sede temporanea di popolazioni nomadi o di rifugiati"
        ],
        "answer": "Le navi e gli aereomobili, sia civili sia militari"
    },
    {
        "question": "Che cosa si intende per \"terraferma\"?",
        "options": [
            "la parte di territorio delimitata da confini naturali o artificiali",
            "la zona di mare dell'estensione di dodici miglia marine lungo le coste della penisola e delle isole",
            "la zona al di là del mare territoriale e ad esso adicente, in cui lo Stato ha diritti di esplorazione, di sfruttamento, di gestione delle risorse",
            "zona che comprende il fondo ed il sottosuolo delle aree sottomarine"
        ],
        "answer": "la parte di territorio delimitata da confini naturali o artificiali"
    },
    {
        "question": "Che cosa si intende per \"mare territoriale\"?",
        "options": [
            "la zona di mare dell'estensione di dodici miglia marine lungo le coste della penisola e delle isole",
            "la parte di territorio delimitata da confini naturali o artificiali",
            "la zona al di là del mare territoriale e ad esso adicente, in cui lo Stato ha diritti di esplorazione, di sfruttamento, di gestione delle risorse",
            "zona che comprende il fondo ed il sottosuolo delle aree sottomarine"
        ],
        "answer": "la zona di mare dell'estensione di dodici miglia marine lungo le coste della penisola e delle isole"
    },
    {
        "question": "Che cosa si intende per \"zona economica esclusiva\"?",
        "options": [
            "la zona al di là del mare territoriale e ad esso adicente, in cui lo Stato ha diritti di esplorazione, di sfruttamento, di gestione delle risorse",
            "la zona di mare dell'estensione di dodici miglia marine lungo le coste della penisola e delle isole",
            "zona che comprende il fondo ed il sottosuolo delle aree sottomarine",
            "la parte di territorio delimitata da confini naturali o artificiali"
        ],
        "answer": "la zona al di là del mare territoriale e ad esso adicente, in cui lo Stato ha diritti di esplorazione, di sfruttamento, di gestione delle risorse"
    },
    {
        "question": "Che cosa si intende per \"piattaforma continentale\"?",
        "options": [
            "zona che comprende il fondo ed il sottosuolo delle aree sottomarine",
            "la zona al di là del mare territoriale e ad esso adicente, in cui lo Stato ha diritti di esplorazione, di sfruttamento, di gestione delle risorse",
            "la zona di mare dell'estensione di dodici miglia marine lungo le coste della penisola e delle isole",
            "la parte di territorio delimitata da confini naturali o artificiali"
        ],
        "answer": "zona che comprende il fondo ed il sottosuolo delle aree sottomarine"
    },
    {
        "question": "Il limite del mare territoriale è stabilito:",
        "options": [
            "da una Convenzione Internazionale",
            "dall'UNICEF",
            "dall'OMS",
            "dal Consiglio di Stato"
        ],
        "answer": "da una Convenzione Internazionale"
    },
    {
        "question": "Quali tra questi non è considerato elemento costitutivo dello Stato?",
        "options": [
            "Costituzione",
            "Popolo",
            "Territorio",
            "Sovranità"
        ],
        "answer": "Costituzione"
    },
    {
        "question": "L'Italia è una Repubblica:",
        "options": [
            "Parlamentare",
            "Popolare",
            "Presidenziale",
            "Direttoriale"
        ],
        "answer": "Parlamentare"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, la Sovranità appartiene:",
        "options": [
            "Al popolo",
            "Allo Stato",
            "Alla Nazione",
            "Al Presidente della Repubblica"
        ],
        "answer": "Al popolo"
    },
    {
        "question": "Quando è entrata in vigore la Costituzione Italiana?",
        "options": [
            "1948-01-01 00:00:00",
            "1958-01-01 00:00:00",
            "1948-12-25 00:00:00",
            "1948-01-10 00:00:00"
        ],
        "answer": "1948-01-01 00:00:00"
    },
    {
        "question": "Lo Statuto Albertino era una Costituzione:",
        "options": [
            "Breve e flessibile",
            "Lunga e rigida",
            "Lunga e flessibile",
            "Breve e rigida"
        ],
        "answer": "Breve e flessibile"
    },
    {
        "question": "Lo Statuto Albertino risale al:",
        "options": [
            "1848",
            "1905-01-31 00:00:00",
            "1905-01-23 00:00:00",
            "1905-02-13 00:00:00"
        ],
        "answer": "1848"
    },
    {
        "question": "Chi emana le leggi?",
        "options": [
            "Il Parlamento",
            "Il Governo",
            "Il Presidente della Repubblica",
            "Il Presidente del Consiglio"
        ],
        "answer": "Il Parlamento"
    },
    {
        "question": "Quale funzione dello Stato è attribuita al Parlamento?",
        "options": [
            "Legislativa",
            "Esecutiva",
            "Giurisdizionale",
            "Presidenziale"
        ],
        "answer": "Legislativa"
    },
    {
        "question": "Quale funzione dello Stato è attribuita alla Magistratura?",
        "options": [
            "Giudiziaria",
            "Legislativa",
            "Esecutiva",
            "Presidenziale"
        ],
        "answer": "Giudiziaria"
    },
    {
        "question": "Quale funzione dello Stato è attribuita agli organi che compongono il Governo?",
        "options": [
            "Esecutiva",
            "Giudiziaria",
            "Legislativa",
            "Giurisdizionale"
        ],
        "answer": "Esecutiva"
    },
    {
        "question": "A chi spetta il potere giudiziario?",
        "options": [
            "Alla Magistratura",
            "Alla Corte Costituzionale",
            "Al Governo",
            "Al Prefetto"
        ],
        "answer": "Alla Magistratura"
    },
    {
        "question": "A chi spetta il potere legislativo?",
        "options": [
            "Al Parlamento",
            "Al Governo",
            "Alla Corte dei Conti",
            "Alla Magistratura"
        ],
        "answer": "Al Parlamento"
    },
    {
        "question": "A chi spetta il potere esecutivo?",
        "options": [
            "Al Governo",
            "Al Parlamento",
            "Alla  Corte Costituzionale",
            "Alla Corte dei Conti"
        ],
        "answer": "Al Governo"
    },
    {
        "question": "Il complesso degli organi statali che esercitano le funzioni giurisdizionali civili, penali e amministrative viene detto:",
        "options": [
            "Magistratura",
            "Esercito",
            "Polizia",
            "Assemblea"
        ],
        "answer": "Magistratura"
    },
    {
        "question": "Il Potere Legislativo:",
        "options": [
            "Ha il compito di creare\nle norme giuridiche",
            "Ha il compito di dare\nconcreta attuazione alle\nnorme giuridiche",
            "Ha il compito di far\napplicare le norme e\ndare le sanzioni",
            "Ha il compito di creare, dare attuazione ed applicare le norme"
        ],
        "answer": "Ha il compito di creare\nle norme giuridiche"
    },
    {
        "question": "Il Potere Esecutivo:",
        "options": [
            "Ha il compito di dare\nconcreta attuazione alle\nnorme giuridiche",
            "Ha il compito di creare\nle norme giuridiche",
            "Ha il compito di far\napplicare le norme e\ndare le sanzioni",
            "Ha il compito di creare, dare attuazione ed applicare le norme"
        ],
        "answer": "Ha il compito di dare\nconcreta attuazione alle\nnorme giuridiche"
    },
    {
        "question": "Il Potere Giudiziario:",
        "options": [
            "Ha il compito di far\napplicare le norme e\ndare le sanzioni",
            "Ha il compito di creare\nle norme giuridiche",
            "Ha il compito di dare\nconcreta attuazione alle\nnorme giuridiche",
            "Ha il compito di creare, dare attuazione ed applicare le norme"
        ],
        "answer": "Ha il compito di far\napplicare le norme e\ndare le sanzioni"
    },
    {
        "question": "L'organo competente alla promulgazione delle leggi è: ",
        "options": [
            "Il Presidente della Repubblica",
            "Il Governo",
            "Il Ministro della Giustizia",
            "Il Presidente del Senato"
        ],
        "answer": "Il Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "Da chi sono scelti i ministri?",
        "options": [
            "Dal Presidente del Consiglio",
            "Dal Presidente della Repubblica",
            "Dal Popolo mediante elezioni",
            "Dal Parlamento"
        ],
        "answer": "Dal Presidente del Consiglio"
    },
    {
        "question": "Chi detiente il comando delle forze armate?",
        "options": [
            "Il Presidente della Repubblica",
            "Il Ministro della Difesa",
            "Il Capo del Governo",
            "Il Ministro della Giustizia"
        ],
        "answer": "Il Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "Quante sono le regioni Statuto Speciale?",
        "options": [
            "5",
            "1900-01-06 00:00:00",
            "1900-01-07 00:00:00",
            "1900-01-04 00:00:00"
        ],
        "answer": "5"
    },
    {
        "question": "Quanti anni dura in carica il Presidente della Repubblica?",
        "options": [
            "7 anni",
            "8 anni",
            "6 anni",
            "5 anni"
        ],
        "answer": "7 anni"
    },
    {
        "question": "L'elezione del Presidente della Repubblica, ha luogo:",
        "options": [
            "Per scrutinio segreto",
            "Per alzata di mano da parte dei ministri",
            "Per votazione nominativa da parte di tutti i cittadini",
            "Per votazione mediante procedimento elettronico"
        ],
        "answer": "Per scrutinio segreto"
    },
    {
        "question": "Il Presidente della Repubblica può concedere:",
        "options": [
            "La grazia",
            "L'assoluzione",
            "L'amnistia ",
            "L'indulto"
        ],
        "answer": "La grazia"
    },
    {
        "question": "Che cos'è l'ONU?",
        "options": [
            "L' Organizzazione delle Nazioni Unite",
            "L' Organo Normativo Unico",
            "L' Osservatorio Nazionale Unito",
            "L' Organizzazione Nazionale Umanitaria"
        ],
        "answer": "L' Organizzazione delle Nazioni Unite"
    },
    {
        "question": "Per OMS si intende: ",
        "options": [
            "L' Organizzazine Mondiale della Sanità",
            "L' Organizzazione Medico Sanitaria",
            "L' Organizzazione Militare della Sanità",
            "L'Organismo Medico della Sanità"
        ],
        "answer": "L' Organizzazine Mondiale della Sanità"
    },
    {
        "question": "Quando è nata l'ONU?",
        "options": [
            "Il 24 ottobre del 1945",
            "Il 24 ottobre del 1955",
            "Il 27 dicembre del 1947",
            "Il 1 gennaio del 1948"
        ],
        "answer": "Il 24 ottobre del 1945"
    },
    {
        "question": "Di regola l'ONU manifesta le prorpie decisioni attraverso:",
        "options": [
            "Risoluzioni",
            "Raccomandazioni",
            "Leggi",
            "Sentenze"
        ],
        "answer": "Risoluzioni"
    },
    {
        "question": "L'Assemblea Generale dell'ONU, ha funzioni:",
        "options": [
            "Consultive",
            "Giurisdizionali",
            "Commerciali",
            "Finanziarie"
        ],
        "answer": "Consultive"
    },
    {
        "question": "Tra i membri permanenti del Consiglio di sicurezza dell'ONU, non c'è:",
        "options": [
            "La Spagna",
            "La Russia",
            "La Gran Bretagna",
            "La Francia"
        ],
        "answer": "La Spagna"
    },
    {
        "question": "L'UNESCO contribuisce : ",
        "options": [
            "Al mantenimento della pace, rafforzando la collaborazione tra le nazioni, attraverso l'educazione, la scienza, la cultura",
            "Ad aiutare i paesi in via di sviluppo, a migliorare le condizioni di vita dell'infanzia e dei genitori mediante gli interventi sull'igiene, sulla nutrizione, sull'assistenza sociale, sull'istruzione.",
            "Ad assistere le popolazioni civili in zone di guerra ",
            "A promuovere trattati, convenzioni per la protezione in guerra di civili, naufraghi, prigionieri ecc.., coordina iniziative sanitarie e di soccorso"
        ],
        "answer": "Al mantenimento della pace, rafforzando la collaborazione tra le nazioni, attraverso l'educazione, la scienza, la cultura"
    },
    {
        "question": "L'UNICEF contribuisce:",
        "options": [
            "Ad aiutare i paesi in via di sviluppo, a migliorare le condizioni di vita dell'infanzia e dei genitori mediante gli interventi sull'igiene, sulla nutrizione, sull'assistenza sociale, sull'istruzione.",
            "Al mantenimento della pace, rafforzando la collaborazione tra le nazioni, attraverso l'educazione, la scienza, la cultura",
            "Ad assistere le popolazioni civili in zone di guerra ",
            "A promuovere trattati, convenzioni per la protezione in guerra di civili, naufraghi, prigionieri ecc.., coordina iniziative sanitarie e di soccorso"
        ],
        "answer": "Ad aiutare i paesi in via di sviluppo, a migliorare le condizioni di vita dell'infanzia e dei genitori mediante gli interventi sull'igiene, sulla nutrizione, sull'assistenza sociale, sull'istruzione."
    },
    {
        "question": "Emergency contribuisce:",
        "options": [
            "Ad assistere le popolazioni civili in zone di guerra ",
            "Al mantenimento della pace, rafforzando la collaborazione tra le nazioni, attraverso l'educazione, la scienza, la cultura",
            "Ad aiutare i paesi in via di sviluppo, a migliorare le condizioni di vita dell'infanzia e dei genitori mediante gli interventi sull'igiene, sulla nutrizione, sull'assistenza sociale, sull'istruzione.",
            "A promuovere trattati, convenzioni per la protezione in guerra di civili, naufraghi, prigionieri ecc.., coordina iniziative sanitarie e di soccorso"
        ],
        "answer": "Ad assistere le popolazioni civili in zone di guerra "
    },
    {
        "question": "La Croce Rossa contribuisce:",
        "options": [
            "A promuovere trattati, convenzioni per la protezione in guerra di civili, naufraghi, prigionieri ecc., coordina iniziative sanitarie e di soccorso",
            "Al mantenimento della pace, rafforzando la collaborazione tra le nazioni, attraverso l'educazione, la scienza, la cultura",
            "Ad aiutare i paesi in via di sviluppo, a migliorare le condizioni di vita dell'infanzia e dei genitori mediante gli interventi sull'igiene, sulla nutrizione, sull'assistenza sociale, sull'istruzione.",
            "Ad assistere le popolazioni civili in zone di guerra "
        ],
        "answer": "A promuovere trattati, convenzioni per la protezione in guerra di civili, naufraghi, prigionieri ecc., coordina iniziative sanitarie e di soccorso"
    },
    {
        "question": "Madre Teresa di Calcutta è nata:",
        "options": [
            "Nel 1910 in Albania",
            "Nel 1910 in Ucraina",
            "Nel 1920 in Albania",
            "Nel 1920 in Ucraina"
        ],
        "answer": "Nel 1910 in Albania"
    },
    {
        "question": "A Madre Teresa di Calcutta le sono stati attribuiti moltissimi riconoscimenti, tra cui:",
        "options": [
            "Il Premio Nobel per la pace nel 1979",
            "Il Primo Premio per la carità nel 1997",
            "Il Premio Nobel per le missioni nel 1980",
            "Il Primo Premio Nobel per la bontà nel 1951"
        ],
        "answer": "Il Premio Nobel per la pace nel 1979"
    },
    {
        "question": "Di quanti articoli si compone la Costituzione? ",
        "options": [
            "139",
            "1900-05-19 00:00:00",
            "1900-05-17 00:00:00",
            "1900-05-20 00:00:00"
        ],
        "answer": "139"
    },
    {
        "question": "Su quali Principi fondamentali si fonda la Costituzione ?",
        "options": [
            "Libertà, Uguaglianza, Democrazia",
            "Libertà, Uguaglianza, Solidarietà",
            "Democrazia, Solidarietà, Fratellanza",
            "Fratellanza, Libertà, Solidarietà"
        ],
        "answer": "Libertà, Uguaglianza, Democrazia"
    },
    {
        "question": "Etimologicamente la parola \"democrazia\", significa:",
        "options": [
            "Potere del popolo",
            "Potere del sovrano",
            "Potere degli uomini",
            "Potere di dei poveri"
        ],
        "answer": "Potere del popolo"
    },
    {
        "question": "L'Italia è una Repubblica democratica fondata:",
        "options": [
            "Sul Lavoro",
            "Sulla Cooperazione",
            "Sull'Organizzazione",
            "Sull'Uguaglianza"
        ],
        "answer": "Sul Lavoro"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colori della bandiera Italiana?",
        "options": [
            "Verde, Bianco e Rosso a strisce verticali",
            "Rosso, Bianco, Verde a strisce verticali",
            "Verde, Bianco e Rosso a strisce orizzontali",
            "Rosso, Bianco, Verde a strisce orizzontali"
        ],
        "answer": "Verde, Bianco e Rosso a strisce verticali"
    },
    {
        "question": "La sede del Ministero degli Interni è :",
        "options": [
            "Nel Palazzo del Viminale",
            "Nel Palazzo della Farnesina",
            "Nel Palazzo Chigi",
            "Nel Palazzo di Montecitorio"
        ],
        "answer": "Nel Palazzo del Viminale"
    },
    {
        "question": "La sede della Presidenza del Consiglio è:",
        "options": [
            "Palazzo Chigi",
            "Palazzo Madama",
            "Palazzo di Montecitorio",
            "Palazzo della Farnesina"
        ],
        "answer": "Palazzo Chigi"
    },
    {
        "question": "La  sede della Camera dei deputati della Repubblica Italiana e il Parlamento italiano riunito in seduta comune è:",
        "options": [
            "Palazzo di Montecitorio",
            "Palazzo del Quirinale",
            "Palazzo Madama",
            "Palazzo della Consulta "
        ],
        "answer": "Palazzo di Montecitorio"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un palazzo storico di Roma, sede del Senato della Repubblica?",
        "options": [
            "Palazzo Madama",
            "Palazzo della Consulta ",
            "Palazzo di Montecitorio",
            "Palazzo del Quirinale"
        ],
        "answer": "Palazzo Madama"
    },
    {
        "question": "La residenza del Presidente della Repubblica Italiana è:",
        "options": [
            "Palazzo del Quirinale",
            "Palazzo Giustiniani",
            "Palazzo di Montecitorio",
            "Palazzo Madama"
        ],
        "answer": "Palazzo del Quirinale"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è l’edificio che ospita il Ministero degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale?",
        "options": [
            "Palazzo della farnesina",
            "Palazzo Giustiniani",
            "Palazzo della Consulta ",
            "Palazzo Chigi"
        ],
        "answer": "Palazzo della farnesina"
    },
    {
        "question": "La sede della Corte Costituzionale è:",
        "options": [
            "Palazzo della Consulta ",
            "Palazzo del Quirinale",
            "Palazzo del Viminale",
            "Palazzo Giustiniani"
        ],
        "answer": "Palazzo della Consulta "
    },
    {
        "question": "L'età per essere eletto Presidente della Repubblica è:",
        "options": [
            "50 anni",
            "40 anni",
            "45 anni",
            "55 anni"
        ],
        "answer": "50 anni"
    },
    {
        "question": "Quale autorità accredita i rappresentanti diplomatici?",
        "options": [
            "Il Presidente della Repubblica",
            "Il Presidente del Consiglio",
            "Il Ministro degli interni",
            "Il Ministro degli affari esteri"
        ],
        "answer": "Il Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "La scuola secondaria di primo grado ha una durata di:",
        "options": [
            "3 anni",
            "5 anni",
            "9 anni",
            "8 anni"
        ],
        "answer": "3 anni"
    },
    {
        "question": "Fidel Castro è:",
        "options": [
            "L'uomo politico che guidò la rivoluzione di Cuba",
            "L'uomo politico che lottò per l'indipendenza dell'India",
            "L'uomo che sperimentò il vaccino contro la lebbra",
            "L'uomo che fu insignito del Premio Nobel per la pace nel 1979"
        ],
        "answer": "L'uomo politico che guidò la rivoluzione di Cuba"
    },
    {
        "question": "La Camera dei Deputati è eletta a:",
        "options": [
            "Suffragio Universale e diretto",
            "Suffragio Universale e indiretto",
            "Suffragio Nazionale e indiretto",
            "Suffragio Nazionale e diretto"
        ],
        "answer": "Suffragio Universale e diretto"
    },
    {
        "question": "Quali sono le Regioni a Statuto Speciale?",
        "options": [
            "Valle D'Aosta, Trentino Alto Adige, Friuli Venezia Giulia, Sicilia e Sardegna",
            "Valle D'Aosta, Veneto, Friuli Venezia Giulia, Sicilia e Sardegna",
            "Valle D'Aosta, Trentino Alto Adige, Friuli Venezia Giulia, Umbria e Sicilia",
            "Valle D'Aosta, Trentino Alto Adige, Abruzzo, Sicilia e Sardegna"
        ],
        "answer": "Valle D'Aosta, Trentino Alto Adige, Friuli Venezia Giulia, Sicilia e Sardegna"
    },
    {
        "question": "In base a quale principio, a parità di lavoro, la donna ha gli stessi diritti e gli stessi doveri dell'uomo? ",
        "options": [
            "Il principio delle pari opportunità",
            "Il principio della sussidiarietà",
            "Il principio della collettività",
            "Il principio della collaborazione"
        ],
        "answer": "Il principio delle pari opportunità"
    },
    {
        "question": "Quale Regione è a Statuto Speciale?",
        "options": [
            "Valle D'Aosta",
            "Marche",
            "Abruzzo",
            "Lombardia"
        ],
        "answer": "Valle D'Aosta"
    },
    {
        "question": "Quale Regione è a Statuto Speciale?",
        "options": [
            "Trentino Alto Adige",
            "Piemonte",
            "Toscana",
            "Basilicata"
        ],
        "answer": "Trentino Alto Adige"
    },
    {
        "question": "Quale Regione è a Statuto Speciale?",
        "options": [
            "Friuli Venezia Giulia",
            "Umbria",
            "Puglia",
            "Veneto"
        ],
        "answer": "Friuli Venezia Giulia"
    },
    {
        "question": "Quale Regione è a Statuto Speciale?",
        "options": [
            "Sicilia ",
            "Emilia Romagna",
            "Lazio",
            "Veneto"
        ],
        "answer": "Sicilia "
    },
    {
        "question": "Quale Regione è a Statuto Speciale?",
        "options": [
            "Sardegna",
            "Umbria",
            "Marche",
            "Calabria"
        ],
        "answer": "Sardegna"
    },
    {
        "question": "Quali sono le associazioni ambientaliste?",
        "options": [
            "WWF",
            "UNESCO",
            "FAO",
            "UNICEF"
        ],
        "answer": "WWF"
    },
    {
        "question": "La sede centrale dell'UNICEF è a:",
        "options": [
            "New York",
            "Mosca",
            "Madrid",
            "Milano"
        ],
        "answer": "New York"
    },
    {
        "question": "La FAO è:",
        "options": [
            "L'Organizzazione per l'alimentazione e l'agricoltura",
            "L'Organizzazione internazionale del lavoro",
            "L'Organizzzione per l'educazione, la scienza e la cultura",
            "L'Organizzazione per lo sviluppo industriale"
        ],
        "answer": "L'Organizzazione per l'alimentazione e l'agricoltura"
    },
    {
        "question": "Dove si trova la FAO?",
        "options": [
            "Roma",
            "Parigi",
            "Ginevra",
            "Vienna"
        ],
        "answer": "Roma"
    },
    {
        "question": "L'Organizzazione specializzata delle Nazioni Unite che si occupa di temi legati all'agricoltura a all'alimentazione è:",
        "options": [
            "La FAO",
            "L'UNESCO",
            "L'ONU",
            "LA NATO"
        ],
        "answer": "La FAO"
    },
    {
        "question": "Quanti lustri ci sono in un secolo?",
        "options": [
            "20",
            "1900-01-10 00:00:00",
            "1900-01-05 00:00:00",
            "1900-01-01 00:00:00"
        ],
        "answer": "20"
    },
    {
        "question": "A quanti anni corrispondono 15 lustri?",
        "options": [
            "75 anni",
            "70 anni",
            "20 anni",
            "25 anni"
        ],
        "answer": "75 anni"
    },
    {
        "question": "Un lustro corrisponde a:",
        "options": [
            "5 anni",
            "10 anni",
            "50 anni",
            "100 anni"
        ],
        "answer": "5 anni"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti istituti si occupa di statistica:",
        "options": [
            "ISTAT",
            "CNEL",
            "SISMI",
            "ENI"
        ],
        "answer": "ISTAT"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale del Governo Conte?",
        "options": [
            "Enzo Moavero Milanesi",
            "Matteo Salvini",
            "Alfonso Bonafede",
            "Elisabetta Trenta"
        ],
        "answer": "Enzo Moavero Milanesi"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro dell'Interno del Governo Conte?",
        "options": [
            "Matteo Salvini",
            "Enzo Moavero Milanesi",
            "Elisabetta Trenta",
            "Alfonso Bonafede"
        ],
        "answer": "Matteo Salvini"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro della Giustizia del Governo Conte?",
        "options": [
            "Alfonso Bonafede",
            "Enzo Moavero Milanesi",
            "Matteo Salvini",
            "Elisabetta Trenta"
        ],
        "answer": "Alfonso Bonafede"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro della Difesa del Governo Conte?",
        "options": [
            "Elisabetta Trenta",
            "Alfonso Bonafede",
            "Matteo Salvini",
            "Giulia Grillo"
        ],
        "answer": "Elisabetta Trenta"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro dell'Economia e delle Finanze del Governo Conte?",
        "options": [
            "Giovanni Tria",
            "Sergio Costa",
            "Luigi Di Maio",
            "Gian Marco Centinaio"
        ],
        "answer": "Giovanni Tria"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro dello Sviluppo Economico del Governo Conte?",
        "options": [
            "Luigi Di Maio",
            "Giulia Grillo",
            "Sergio Costa",
            "Matteo Salvini"
        ],
        "answer": "Luigi Di Maio"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo del Governo Conte?",
        "options": [
            "Gian Marco Centinaio",
            "Matteo Salvini",
            "Marco Bussetti",
            "Sergio Costa"
        ],
        "answer": "Gian Marco Centinaio"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro dell' ambiente e della tutela del territorio e del mare del Governo Conte?",
        "options": [
            "Sergio Costa",
            "Gian Marco Centinaio",
            "Matteo Salvini",
            "Danilo Toninelli"
        ],
        "answer": "Sergio Costa"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro delle Infrastrutture e dei Trasporti del Governo Conte?",
        "options": [
            "Danilo Toninelli",
            "Luigi Di Maio",
            "Marco Bussetti",
            "Giulia Grillo"
        ],
        "answer": "Danilo Toninelli"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro del lavoro e delle Politiche Sociali del Governo Conte?",
        "options": [
            "Luigi Di Maio",
            "Enzo Moavero Milanesi",
            "Alfonso Bonafede",
            "Elisabetta Trenta"
        ],
        "answer": "Luigi Di Maio"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro dell'Istruzione, dell'Università e della Ricerca del Governo Conte?",
        "options": [
            "Marco Bussetti",
            "Giovanni Tria",
            "Danilo Toninelli",
            "Sergio Costa"
        ],
        "answer": "Marco Bussetti"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro per i Beni e le Attività Culturali del Governo Conte?",
        "options": [
            "Alberto Bonisoli",
            "Enzo Moavero Milanesi",
            "Alfonso Bonafede",
            "Marco Bussetti"
        ],
        "answer": "Alberto Bonisoli"
    },
    {
        "question": "Chi è il Ministro della Salute del Governo Conte?",
        "options": [
            "Giulia Grillo",
            "Elisabetta Trenta",
            "Marco Bussetti",
            "Alberto Bonisoli"
        ],
        "answer": "Giulia Grillo"
    },
    {
        "question": "L'attuale Presidente del Consiglio dei Ministri della Repubblica Italiana è :",
        "options": [
            "Giuseppe Conte",
            "Giuseppe Ponte",
            "Giacomo Conte",
            "Giacomo Ponte"
        ],
        "answer": "Giuseppe Conte"
    },
    {
        "question": "Enzo Moavero Milanesi è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale",
            "Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo",
            "Ministro dell'Istruzione, dell'Università e della Ricerca",
            "Ministro dell' ambiente e della tutela del territorio e del mare "
        ],
        "answer": "Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale"
    },
    {
        "question": "Matteo Salvini è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro dell'Interno",
            "Ministro della giustizia",
            "Ministro dello sviluppo economico",
            "Ministro della Difesa"
        ],
        "answer": "Ministro dell'Interno"
    },
    {
        "question": "Alfonso Bonafede è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro della giustizia",
            "Ministro dell'Interno",
            "Ministro della Difesa",
            "Ministro dello sviluppo economico"
        ],
        "answer": "Ministro della giustizia"
    },
    {
        "question": "Elisabetta Trenta è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro della Difesa",
            "Ministro della Salute",
            "Ministro dell'Interno",
            "Ministro della giustizia"
        ],
        "answer": "Ministro della Difesa"
    },
    {
        "question": "Giovanni Tria è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro dell'Economia e delle Finanze ",
            "Ministro dello sviluppo economico",
            "Ministro del lavoro e delle Politiche Sociali",
            "Ministro dell'Interno"
        ],
        "answer": "Ministro dell'Economia e delle Finanze "
    },
    {
        "question": "Luigi Di Maio è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro dello sviluppo economico",
            "Ministro dell'Economia e delle Finanze ",
            "Ministro dell'Interno",
            "Ministro della giustizia"
        ],
        "answer": "Ministro dello sviluppo economico"
    },
    {
        "question": "Gian Marco Centinaio è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo",
            "Ministro dell' ambiente e della tutela del territorio e del mare ",
            "Ministro dell'Istruzione, dell'Università e della Ricerca",
            "Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale"
        ],
        "answer": "Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo"
    },
    {
        "question": "Sergio Costa è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro dell' ambiente e della tutela del territorio e del mare ",
            "Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo",
            "Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale",
            "Ministro dell'Istruzione, dell'Università e della Ricerca"
        ],
        "answer": "Ministro dell' ambiente e della tutela del territorio e del mare "
    },
    {
        "question": "Danilo Toninelli è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro delle Infrastrutture e dei Trasporti",
            "Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo",
            "Ministro del lavoro e delle Politiche Sociali",
            "Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo"
        ],
        "answer": "Ministro delle Infrastrutture e dei Trasporti"
    },
    {
        "question": "Luigi Di Maio è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro del lavoro e delle Politiche Sociali",
            "Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo",
            "Ministro delle Infrastrutture e dei Trasporti",
            "Ministro dell'Economia e delle Finanze "
        ],
        "answer": "Ministro del lavoro e delle Politiche Sociali"
    },
    {
        "question": "Marco Bussetti è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro dell'Istruzione, dell'Università e della Ricerca",
            "Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo",
            "Ministro dell' ambiente e della tutela del territorio e del mare ",
            "Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale"
        ],
        "answer": "Ministro dell'Istruzione, dell'Università e della Ricerca"
    },
    {
        "question": "Alberto Bonisoli è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro per i Beni e le Attività Culturali ",
            "Ministro delle Infrastrutture e dei Trasporti",
            "Ministro dello sviluppo economico",
            "Ministro dell'Economia e delle Finanze "
        ],
        "answer": "Ministro per i Beni e le Attività Culturali "
    },
    {
        "question": "Giulia Grillo è l'attuale : ",
        "options": [
            "Ministro della Salute",
            "Ministro della Difesa",
            "Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale",
            "Ministro dell' ambiente e della tutela del territorio e del mare "
        ],
        "answer": "Ministro della Salute"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi è il fattore non produttivo?",
        "options": [
            "Tempo",
            "Capitale",
            "Interesse",
            "Lavoro"
        ],
        "answer": "Tempo"
    },
    {
        "question": "Un ricorso amministrativo si espone davanti: ",
        "options": [
            "Al TAR",
            "Alla Corte dei conti",
            "Al Prefetto",
            "Al Pretore"
        ],
        "answer": "Al TAR"
    },
    {
        "question": "I decreti-legge decadono dopo:",
        "options": [
            "60 giorni",
            "90 giorni",
            "tre mesi",
            "un mese"
        ],
        "answer": "60 giorni"
    },
    {
        "question": "Chi rappresenta l'unità della Nazione e ne garantisce l'indipendenza e l'integrità?",
        "options": [
            "Il Presidente della Repubblica",
            "Il Presidente della Camera",
            "Il Presidente del CSM",
            "Il Prefetto"
        ],
        "answer": "Il Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "Chi vigila sul rispetto della Costituzione?",
        "options": [
            "Il Presidente della Repubblica",
            "Il Governo",
            "Il Parlamento",
            "Il Presidente della Corte Costituzionale"
        ],
        "answer": "Il Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "Chi assicura il rispetto dei trattati e degli obblighi derivanti dall'appartenenza dell'Italia a organizzazioni internazionali e sovranazionali?",
        "options": [
            "Il Capo dello Stato",
            "Il Presidente della Corte Costituzionale",
            "Il Presidente del Consiglio",
            "Il Presidente del Senato"
        ],
        "answer": "Il Capo dello Stato"
    },
    {
        "question": "A giudicare sulle accuse promosse contro il Presidente della Repubblica è: ",
        "options": [
            "La Corte Costituzionale",
            "Il Prefetto",
            "La Corte dei Conti",
            "Il Pretore"
        ],
        "answer": "La Corte Costituzionale"
    },
    {
        "question": "I TAR furono istituiti nel: ",
        "options": [
            "1971",
            "1905-05-14 00:00:00",
            "1905-05-04 00:00:00",
            "1905-05-02 00:00:00"
        ],
        "answer": "1971"
    },
    {
        "question": "Il TAR ha sede:",
        "options": [
            "In ogni capoluogo di regione",
            "A Roma",
            "In ogni capoluogo di provincia",
            "Nelle grandi città"
        ],
        "answer": "In ogni capoluogo di regione"
    },
    {
        "question": "La Camera dei Deputati dura in carica:",
        "options": [
            "cinque anni",
            "sei anni",
            "sette anni",
            "quattro anni"
        ],
        "answer": "cinque anni"
    },
    {
        "question": "Emana regolamenti e decreti aventi valore di legge: ",
        "options": [
            "Il Governo",
            "Il Parlamento",
            "Il Capo dello Stato",
            "La Corte Costituzionale"
        ],
        "answer": "Il Governo"
    },
    {
        "question": "Chi prende eventuali provvedimenti nei confronti dei magistrati?",
        "options": [
            "Il Consiglio Superiore della Magistratura",
            "Il Presidente del Consiglio",
            "Il Presidente della Corte dei Conti",
            "L'Istituto Nazionale di Previdenza Sociale"
        ],
        "answer": "Il Consiglio Superiore della Magistratura"
    },
    {
        "question": "L'organo che si occupa di perseguire l’utilizzo appropriato ed efficace dei fondi pubblici, la ricerca di una gestione finanziaria rigorosa, la regolarità dell’azione amministrativa e l’informazione dei poteri pubblici e della popolazione tramite la pubblicazione di relazioni obiettive, è:",
        "options": [
            "La Corte dei Conti",
            "La Corte Costituzionale",
            "La Corte D'Appello",
            "La Corte di Cassazione"
        ],
        "answer": "La Corte dei Conti"
    },
    {
        "question": "L’organo giurisdizionale competente a giudicare i reati più gravi, rispettivamente in primo grado e in appello è:",
        "options": [
            "La Corte d'Assise",
            "La Corte dei Conti",
            "La Corte d'Appello",
            "La Corte Suprema di Cassazione"
        ],
        "answer": "La Corte d'Assise"
    },
    {
        "question": "L'organo che ha competenza giurisdizionale di secondo grado che decide sulle impugnazioni (appelli) proposte contro le sentenze in materia civile e penale dei Tribunali, e (per la sola materia penale) delle Corti di Assise (uffici di primo grado), è:",
        "options": [
            "La Corte d'Appello",
            "La Corte d'Assise",
            "La Corte Costituzionale",
            "La Corte Marziale"
        ],
        "answer": "La Corte d'Appello"
    },
    {
        "question": "L'organo al vertice della giurisdizione ordinaria italiana, che tra le principali funzioni vi è quella di assicurare l'esatta osservanza e l'uniforme interpretazione della legge, l'unità del diritto oggettivo nazionale, il rispetto dei limiti delle diverse giurisdizioni, è:",
        "options": [
            "La Corte Suprema di Cassazione",
            "La Corte Costituzionale",
            "La Corte d'Assise",
            "La Corte d'Appello"
        ],
        "answer": "La Corte Suprema di Cassazione"
    },
    {
        "question": "L'organo che giudica i membri delle forze armate per violazioni del diritto militare, in particolare del diritto penale militare di guerra, e per crimini contro i civili è:",
        "options": [
            "La Corte Marziale",
            "La Corte Costituzionale",
            "La Corte d'Appello",
            "La Corte Suprema di Cassazione"
        ],
        "answer": "La Corte Marziale"
    },
    {
        "question": "La Corte Costituzionale è :",
        "options": [
            "L'organo che giudica sulle accuse promosse contro il Presidente della Repubblica",
            "L’organo giurisdizionale competente a giudicare i reati più gravi, rispettivamente in primo grado e in appello",
            "L'organo che giudica i membri delle forze armate per violazioni del diritto militare, in particolare del diritto penale militare di guerra, e per crimini contro i civili ",
            "L'organo al vertice della giurisdizione ordinaria italiana, che tra le principali funzioni vi è quella di assicurare l'esatta osservanza e l'uniforme interpretazione della legge, l'unità del diritto oggettivo nazionale, il rispetto dei limiti delle diverse giurisdizioni"
        ],
        "answer": "L'organo che giudica sulle accuse promosse contro il Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "La Corte dei Conti è :",
        "options": [
            "L'organo che si occupa di perseguire l’utilizzo appropriato ed efficace dei fondi pubblici, la ricerca di una gestione finanziaria rigorosa, la regolarità dell’azione amministrativa e l’informazione dei poteri pubblici e della popolazione tramite la pubblicazione di relazioni obiettive",
            "L’organo giurisdizionale competente a giudicare i reati più gravi, rispettivamente in primo grado e in appello",
            "L'organo che giudica sulle accuse promosse contro il Presidente della Repubblica",
            "L'organo di competenza giurisdizionale di secondo grado che decide sulle impugnazioni (appelli) proposte contro le sentenze in materia civile e penale dei Tribunali, e (per la sola materia penale) delle Corti di Assise (uffici di primo grado)"
        ],
        "answer": "L'organo che si occupa di perseguire l’utilizzo appropriato ed efficace dei fondi pubblici, la ricerca di una gestione finanziaria rigorosa, la regolarità dell’azione amministrativa e l’informazione dei poteri pubblici e della popolazione tramite la pubblicazione di relazioni obiettive"
    },
    {
        "question": "La Corte d'Assise è :",
        "options": [
            "L’organo giurisdizionale competente a giudicare i reati più gravi, rispettivamente in primo grado e in appello",
            "L'organo al vertice della giurisdizione ordinaria italiana, che tra le principali funzioni vi è quella di assicurare l'esatta osservanza e l'uniforme interpretazione della legge, l'unità del diritto oggettivo nazionale, il rispetto dei limiti delle diverse giurisdizioni",
            "L'organo che giudica sulle accuse promosse contro il Presidente della Repubblica",
            "L'organo di competenza giurisdizionale di secondo grado che decide sulle impugnazioni (appelli) proposte contro le sentenze in materia civile e penale dei Tribunali, e (per la sola materia penale) delle Corti di Assise (uffici di primo grado)"
        ],
        "answer": "L’organo giurisdizionale competente a giudicare i reati più gravi, rispettivamente in primo grado e in appello"
    },
    {
        "question": "La Corte d'Appello è :",
        "options": [
            "L'organo di competenza giurisdizionale di secondo grado che decide sulle impugnazioni (appelli) proposte contro le sentenze in materia civile e penale dei Tribunali, e (per la sola materia penale) delle Corti di Assise (uffici di primo grado)",
            "L’organo giurisdizionale competente a giudicare i reati più gravi, rispettivamente in primo grado e in appello",
            "L'organo che si occupa di perseguire l’utilizzo appropriato ed efficace dei fondi pubblici, la ricerca di una gestione finanziaria rigorosa, la regolarità dell’azione amministrativa e l’informazione dei poteri pubblici e della popolazione tramite la pubblicazione di relazioni obiettive",
            "L'organo al vertice della giurisdizione ordinaria italiana, che tra le principali funzioni vi è quella di assicurare l'esatta osservanza e l'uniforme interpretazione della legge, l'unità del diritto oggettivo nazionale, il rispetto dei limiti delle diverse giurisdizioni"
        ],
        "answer": "L'organo di competenza giurisdizionale di secondo grado che decide sulle impugnazioni (appelli) proposte contro le sentenze in materia civile e penale dei Tribunali, e (per la sola materia penale) delle Corti di Assise (uffici di primo grado)"
    },
    {
        "question": "La Corte Suprema di Cassazione è :",
        "options": [
            "L'organo al vertice della giurisdizione ordinaria italiana, che tra le principali funzioni vi è quella di assicurare l'esatta osservanza e l'uniforme interpretazione della legge, l'unità del diritto oggettivo nazionale, il rispetto dei limiti delle diverse giurisdizioni",
            "L'organo di competenza giurisdizionale di secondo grado che decide sulle impugnazioni (appelli) proposte contro le sentenze in materia civile e penale dei Tribunali, e (per la sola materia penale) delle Corti di Assise (uffici di primo grado)",
            "L'organo che giudica sulle accuse promosse contro il Presidente della Repubblica",
            "L’organo giurisdizionale competente a giudicare i reati più gravi, rispettivamente in primo grado e in appello"
        ],
        "answer": "L'organo al vertice della giurisdizione ordinaria italiana, che tra le principali funzioni vi è quella di assicurare l'esatta osservanza e l'uniforme interpretazione della legge, l'unità del diritto oggettivo nazionale, il rispetto dei limiti delle diverse giurisdizioni"
    },
    {
        "question": "La Corte Marziale è :",
        "options": [
            "L'organo che giudica i membri delle forze armate per violazioni del diritto militare, in particolare del diritto penale militare di guerra, e per crimini contro i civili ",
            "L'organo al vertice della giurisdizione ordinaria italiana, che tra le principali funzioni vi è quella di assicurare l'esatta osservanza e l'uniforme interpretazione della legge, l'unità del diritto oggettivo nazionale, il rispetto dei limiti delle diverse giurisdizioni",
            "L'organo di competenza giurisdizionale di secondo grado che decide sulle impugnazioni (appelli) proposte contro le sentenze in materia civile e penale dei Tribunali, e (per la sola materia penale) delle Corti di Assise (uffici di primo grado)",
            "L’organo giurisdizionale competente a giudicare i reati più gravi, rispettivamente in primo grado e in appello"
        ],
        "answer": "L'organo che giudica i membri delle forze armate per violazioni del diritto militare, in particolare del diritto penale militare di guerra, e per crimini contro i civili "
    },
    {
        "question": "Quale programma comunitario è destinato alla mobilità degli studenti universitari in ambito europeo?",
        "options": [
            "Erasmus",
            "Tempus",
            "Socrate",
            "Leonardo"
        ],
        "answer": "Erasmus"
    },
    {
        "question": "Il Capo dello Stato, prima di iniziare il suo mandato, presta giuramento di fronte:",
        "options": [
            "Al Parlamento",
            "Al Popolo",
            "Al Consiglio Superiore della Magistratura",
            "Al Consiglio di Stato"
        ],
        "answer": "Al Parlamento"
    },
    {
        "question": "Chi fa le veci del Capo dello Stato in sua assenza?",
        "options": [
            "Il Presidente del Senato",
            "Il Presidente del Consiglio",
            " Il Presidente del CSM",
            "Il Vicepresidente"
        ],
        "answer": "Il Presidente del Senato"
    },
    {
        "question": "Il Presidente della Repubblica, in base alla Costituzione Italiana, può essere messo in stato d'accusa per: ",
        "options": [
            "Attentato alla Costituzione",
            "Non aver rispettato le norme del Codice Civile",
            "Offesa al Presidente del Senato",
            "Incapacità nello svolgere l'incarico conferitogli"
        ],
        "answer": "Attentato alla Costituzione"
    },
    {
        "question": "Il primo Presidente della Repubblica italiana fu:",
        "options": [
            "Enrico De Nicola",
            "Luigi Einaudi ",
            "Giovanni Gronchi",
            "Giuseppe Saragat"
        ],
        "answer": "Enrico De Nicola"
    },
    {
        "question": "L'attuale Pressidente della Repubblica è :",
        "options": [
            "Sergio Mattarella",
            "Sergio Mazzarella",
            "Giorgio Napolitano",
            "Giorgio Napoletano"
        ],
        "answer": "Sergio Mattarella"
    },
    {
        "question": "Auspicò la divisione dei poteri statali:",
        "options": [
            "Montesquieu",
            "Voltaire",
            "Rousseau",
            "Condillac"
        ],
        "answer": "Montesquieu"
    },
    {
        "question": "Dove nacque il Welfare State?",
        "options": [
            "Inghilterra",
            "India",
            "USA",
            "URSS"
        ],
        "answer": "Inghilterra"
    },
    {
        "question": "Il Parlamento è composto da: ",
        "options": [
            "Camera dei Deputati e Senato",
            "Senato",
            "Camera dei Deputati",
            "Camera dei Deputati, Senato e Corte Costituzionale"
        ],
        "answer": "Camera dei Deputati e Senato"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli elementi costitutivi dello Stato?",
        "options": [
            "Popolo, territorio, sovranità",
            "Popolo, territorio",
            "Popolo, territorio, parlamento",
            "Popolo, magistratura, governo"
        ],
        "answer": "Popolo, territorio, sovranità"
    },
    {
        "question": "Per popolo si intende:",
        "options": [
            "L'insieme dei cittadini dello Stato",
            "Tutti coloro che risiedono nello Stato, comprendendo cittadini, stranieri ed apolidi",
            "Tutti coloro che appartengono ad un gruppo etnico",
            "Lo spazio su cui valgono le leggi dello stato"
        ],
        "answer": "L'insieme dei cittadini dello Stato"
    },
    {
        "question": "Per popolazione si intende:",
        "options": [
            "Tutti coloro che risiedono nello Stato, comprendendo cittadini, stranieri ed apolidi",
            "Tutti coloro che appartengono ad un gruppo etnico",
            "L'insieme dei cittadini dello Stato",
            "Lo spazio su cui valgono le leggi dello stato"
        ],
        "answer": "Tutti coloro che risiedono nello Stato, comprendendo cittadini, stranieri ed apolidi"
    },
    {
        "question": "Per nazione si intende:",
        "options": [
            "Tutti coloro che appartengono ad un gruppo etnico",
            "L'insieme dei cittadini dello Stato",
            "Tutti coloro che risiedono nello Stato, comprendendo cittadini, stranieri ed apolidi",
            "Lo spazio su cui valgono le leggi dello stato"
        ],
        "answer": "Tutti coloro che appartengono ad un gruppo etnico"
    },
    {
        "question": "Per territorio si intende:",
        "options": [
            "Lo spazio su cui valgono le leggi dello stato",
            "Tutti coloro che appartengono ad un gruppo etnico",
            "L'insieme dei cittadini dello Stato",
            "Tutti coloro che risiedono nello Stato, comprendendo cittadini, stranieri ed apolidi"
        ],
        "answer": "Lo spazio su cui valgono le leggi dello stato"
    },
    {
        "question": "Per sovranità si intende:",
        "options": [
            "Il potere di imporre le proprie leggi sul popolo e sul territorio",
            "Lo spazio su cui valgono le leggi dello stato",
            "L'insieme dei cittadini dello Stato",
            "Il potere dell'esercito"
        ],
        "answer": "Il potere di imporre le proprie leggi sul popolo e sul territorio"
    },
    {
        "question": "Parliamo di Stato Democratico quando: ",
        "options": [
            "La sovranità appartiene al popolo",
            "Il potere è nel potere dell'esercito",
            "E' ammessa un'unica religione e le autorità religiose hano un ruolo diretto nella gestione del potere politico",
            "C'è la repressione delle opposizioni e i cittadini non hanno diritti civili o politici"
        ],
        "answer": "La sovranità appartiene al popolo"
    },
    {
        "question": "Parliamo di Stato Unitario quando:",
        "options": [
            "Lo Stato è caratterizzato da un unico popolo, un unico territorio e un unico governo. L'attività di governo è esercitata in modo esclusivo da organi centrali, con competenza su tutto il territorio nazionale",
            "Lo Stato è caratterizzato dal riconoscimento delle autonomie locali: regioni, province, comuni. Questi enti sono titolari di un potere derivato dallo Stato e lo esercitano solo nelle funzini delegate dallo Stato",
            "Lo Stato è formato da più stati che attribuiscono allo Stato centrale alcune funzioni. I singoli stati hanno una vera e propria sovranità e sono titolari esclusivi di tutte le funzioni",
            "E' ammessa un'unica religione e le autorità religiose hano un ruolo diretto nella gestione del potere politico"
        ],
        "answer": "Lo Stato è caratterizzato da un unico popolo, un unico territorio e un unico governo. L'attività di governo è esercitata in modo esclusivo da organi centrali, con competenza su tutto il territorio nazionale"
    },
    {
        "question": "Parliamo di Stato Federale quando: ",
        "options": [
            "Lo Stato è formato da più stati che attribuiscono allo Stato centrale alcune funzioni. I singoli stati hanno una vera e propria sovranità e sono titolari esclusivi di tutte le funzioni",
            "C'è la repressione delle opposizioni e i cittadini non hanno diritti civili o politici",
            "Il potere è nel potere dell'esercito",
            "Lo Stato è caratterizzato dal riconoscimento delle autonomie locali: regioni, province, comuni. Questi enti sono titolari di un potere derivato dallo Stato e lo esercitano solo nelle funzini delegate dallo Stato"
        ],
        "answer": "Lo Stato è formato da più stati che attribuiscono allo Stato centrale alcune funzioni. I singoli stati hanno una vera e propria sovranità e sono titolari esclusivi di tutte le funzioni"
    },
    {
        "question": "Parliamo di Stato Regionale quando: ",
        "options": [
            "Lo Stato è caratterizzato dal riconoscimento delle autonomie locali: regioni, province, comuni. Questi enti sono titolari di un potere derivato dallo Stato e lo esercitano solo nelle funzini delegate dallo Stato",
            "La sovranità appartiene al popolo",
            "Lo Stato è caratterizzato da un unico popolo, un unico territorio e un unico governo. L'attività di governo è esercitata in modo esclusivo da organi centrali, con competenza su tutto il territorio nazionale",
            "Lo Stato è formato da più stati che attribuiscono allo Stato centrale alcune funzioni. I singoli stati hanno una vera e propria sovranità e sono titolari esclusivi di tutte le funzioni"
        ],
        "answer": "Lo Stato è caratterizzato dal riconoscimento delle autonomie locali: regioni, province, comuni. Questi enti sono titolari di un potere derivato dallo Stato e lo esercitano solo nelle funzini delegate dallo Stato"
    },
    {
        "question": "Parliamo di Stato Repubblicano quando:",
        "options": [
            "Il Capo dello Stato è persona eletta periodicamente e la forma repubblicana è immodificabile",
            "La sovranità appartiene al popolo",
            "La Repubblica è costituita da più regioni",
            "Lo Stato Italiano tutela non solo i cittadini come singoli, ma anche le cosiddette formazioni sociali"
        ],
        "answer": "Il Capo dello Stato è persona eletta periodicamente e la forma repubblicana è immodificabile"
    },
    {
        "question": "Lo Stato Italiano non è :",
        "options": [
            "Presidenziale",
            "Repubblicano",
            "Regionale",
            "Democratico"
        ],
        "answer": "Presidenziale"
    },
    {
        "question": "Lo Stato Assoluto è:",
        "options": [
            "Quello in cui il sovrano ha poteri illimitati, ponendosi al di sopra delle leggi",
            "Quello caratterizzato dalla partecipazione alla vita politica di tutte le classi sociali ",
            "Quello in cui il potere è nelle mani dell'aristocrazia e dell'alta borghesia",
            "Quello nel quale vi è la collettivizzazione forzata dei mezzi di produzione"
        ],
        "answer": "Quello in cui il sovrano ha poteri illimitati, ponendosi al di sopra delle leggi"
    },
    {
        "question": "Lo Stato Liberale è:",
        "options": [
            "Quello in cui il potere è nelle mani dell'aristocrazia e dell'alta borghesia",
            "Quello caratterizzato dalla partecipazione alla vita politica di tutte le classi sociali ",
            "Quello in cui il sovrano ha poteri illimitati, ponendosi al di sopra delle leggi",
            "Quello nel quale vi è la collettivizzazione forzata dei mezzi di produzione"
        ],
        "answer": "Quello in cui il potere è nelle mani dell'aristocrazia e dell'alta borghesia"
    },
    {
        "question": "Lo Stato Socialista è:",
        "options": [
            "Quello nel quale vi è la collettivizzazione forzata dei mezzi di produzione",
            "Quello in cui il sovrano ha poteri illimitati, ponendosi al di sopra delle leggi",
            "Quello in cui il potere è nelle mani dell'aristocrazia e dell'alta borghesia",
            "Quello caratterizzato dalla partecipazione alla vita politica di tutte le classi sociali "
        ],
        "answer": "Quello nel quale vi è la collettivizzazione forzata dei mezzi di produzione"
    },
    {
        "question": "Quando venne istituita la NATO:",
        "options": [
            "1949",
            "1905-05-12 00:00:00",
            "1905-06-01 00:00:00",
            "1905-06-11 00:00:00"
        ],
        "answer": "1949"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per \"NATO\"?",
        "options": [
            "L' Organizzazione del Trattato dell’Atlantico del Nord",
            "L' Organismo Normativo del Trattato Antartico ",
            "L' Osservatorio Astronomico Nazionale",
            "L' Organizzazione Atlantico Trans-Nazionale "
        ],
        "answer": "L' Organizzazione del Trattato dell’Atlantico del Nord"
    },
    {
        "question": "La NATO è un'Organizzazione Internazionale :",
        "options": [
            "Per la collaborazione nella difesa",
            "Per il commercio",
            "Per lo sviluppo industriale",
            "Per lo sviluppo turistico"
        ],
        "answer": "Per la collaborazione nella difesa"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Albania",
            "Algeria",
            "Australia",
            "Andorra"
        ],
        "answer": "Albania"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Danimarca",
            "Algeria",
            "Burkina Faso",
            "Capo Verde"
        ],
        "answer": "Danimarca"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Estonia",
            "Etiopia",
            "Egitto",
            "Eritrea"
        ],
        "answer": "Estonia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Francia",
            "Filippine",
            "Honduras ",
            "Haiti "
        ],
        "answer": "Francia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Lussemburgo",
            "Filippine",
            "Egitto",
            "Australia"
        ],
        "answer": "Lussemburgo"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Montenegro",
            "Haiti ",
            "Andorra",
            "Burkina Faso"
        ],
        "answer": "Montenegro"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Norvegia",
            "Niger ",
            "Nuova Zelanda",
            "Nepal"
        ],
        "answer": "Norvegia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Portogallo",
            "Nuova Zelanda",
            "Australia",
            "Etiopia"
        ],
        "answer": "Portogallo"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Regno Unito",
            "Repubblica Dominicana",
            "Eritrea",
            "Australia"
        ],
        "answer": "Regno Unito"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Repubblica Ceca",
            "Repubblica del Congo",
            "Repubblica Dominicana",
            "Repubblica Centrafricana"
        ],
        "answer": "Repubblica Ceca"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Romania",
            "Niger ",
            "Haiti ",
            "Filippine"
        ],
        "answer": "Romania"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Turchia",
            "Eritrea",
            "Perù ",
            "Senegal "
        ],
        "answer": "Turchia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi è un paese membro della NATO?",
        "options": [
            "Ungheria",
            "Australia",
            "Singapore ",
            "Algeria"
        ],
        "answer": "Ungheria"
    },
    {
        "question": "Quale di questi sono paesi membro della NATO?",
        "options": [
            "Belgio e Bulgaria",
            "Repubblica del Congo e Repubblica Dominicana",
            "Australia e Andorra",
            "Egitto e Etiopia"
        ],
        "answer": "Belgio e Bulgaria"
    },
    {
        "question": "Quale di questi sono paesi membro della NATO?",
        "options": [
            "Canada e Croazia",
            "Senegal e Singapore ",
            "Repubblica Centrafricana e Repubblica Dominicana",
            "Niger e Nuova Zelanda"
        ],
        "answer": "Canada e Croazia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi sono paesi membro della NATO?",
        "options": [
            "Germania e Grecia",
            "Togo e Tanzania ",
            "Australia e Andorra",
            "Nepal e Niger "
        ],
        "answer": "Germania e Grecia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi sono paesi membro della NATO?",
        "options": [
            "Islanda e Italia",
            "Zimbabwe e Zambia ",
            "Uruguay e Uganda ",
            "Egitto e Etiopia"
        ],
        "answer": "Islanda e Italia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi sono paesi membro della NATO?",
        "options": [
            "Lettonia e Lituania",
            "Uruguay e Uganda ",
            "Senegal e Singapore ",
            "Egitto e Etiopia"
        ],
        "answer": "Lettonia e Lituania"
    },
    {
        "question": "Quale di questi sono paesi membro della NATO?",
        "options": [
            "Paesi Bassi e Polonia",
            "Repubblica del Congo e Repubblica Dominicana",
            "Niger e Nuova Zelanda",
            "Uruguay e Uganda "
        ],
        "answer": "Paesi Bassi e Polonia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi sono paesi membro della NATO?",
        "options": [
            "Slovacchia e Slovenia",
            "Zimbabwe e Zambia ",
            "Togo e Tanzania ",
            "Repubblica Centrafricana e Repubblica Dominicana"
        ],
        "answer": "Slovacchia e Slovenia"
    },
    {
        "question": "Quale di questi sono paesi membro della NATO?",
        "options": [
            "Spagna e Stati Uniti",
            "Togo e Tanzania ",
            "Australia e Andorra",
            "Uruguay e Uganda "
        ],
        "answer": "Spagna e Stati Uniti"
    },
    {
        "question": "I paesi che nel 1949  sono diventati membri della NATO sono: ",
        "options": [
            "BELGIO, CANADA, DANIMARCA, FRANCIA, ISLANDA, ITALIA, LUSSEMBURGO, NORVEGIA, PAESI BASSI, PORTOGALLO, REGNO UNITO, STATI UNITI",
            "SPAGNA",
            "GRECIA, TURCHIA",
            "BULGARIA, ESTONIA, LETTONIA, LITUANIA, ROMANIA, SLOVACCHIA, SLOVENIA"
        ],
        "answer": "BELGIO, CANADA, DANIMARCA, FRANCIA, ISLANDA, ITALIA, LUSSEMBURGO, NORVEGIA, PAESI BASSI, PORTOGALLO, REGNO UNITO, STATI UNITI"
    },
    {
        "question": "I paesi che nel 1952 sono diventati membri della NATO sono: ",
        "options": [
            "GRECIA, TURCHIA",
            "BELGIO, CANADA, DANIMARCA, FRANCIA, ISLANDA, ITALIA, LUSSEMBURGO, NORVEGIA, PAESI BASSI, PORTOGALLO, REGNO UNITO, STATI UNITI",
            "SPAGNA ",
            "GERMANIA "
        ],
        "answer": "GRECIA, TURCHIA"
    },
    {
        "question": "Il paese che nel 1955 è diventato membro della NATO è: ",
        "options": [
            "GERMANIA",
            "POLONIA, REPUBBLICA CECA, UNGHERIA",
            "SPAGNA ",
            "MONTENEGRO"
        ],
        "answer": "GERMANIA"
    },
    {
        "question": "Il paese che nel 1982 è diventato membro della NATO è: ",
        "options": [
            "SPAGNA ",
            "GERMANIA",
            "BULGARIA, ESTONIA, LETTONIA, LITUANIA, ROMANIA, SLOVACCHIA, SLOVENIA",
            "GRECIA, TURCHIA"
        ],
        "answer": "SPAGNA "
    },
    {
        "question": "I paesi che nel 1999 sono diventati membri della NATO sono: ",
        "options": [
            "POLONIA, REPUBBLICA CECA, UNGHERIA",
            "GRECIA, TURCHIA ",
            "ALBANIA, CROAZIA ",
            "BULGARIA, ESTONIA, LETTONIA, LITUANIA, ROMANIA, SLOVACCHIA, SLOVENIA"
        ],
        "answer": "POLONIA, REPUBBLICA CECA, UNGHERIA"
    },
    {
        "question": "I paesi che nel 2004 sono diventati membri della NATO sono: ",
        "options": [
            "BULGARIA, ESTONIA, LETTONIA, LITUANIA, ROMANIA, SLOVACCHIA, SLOVENIA",
            "BELGIO, CANADA, DANIMARCA, FRANCIA, ISLANDA, ITALIA, LUSSEMBURGO, NORVEGIA, PAESI BASSI, PORTOGALLO, REGNO UNITO, STATI UNITI",
            "POLONIA, REPUBBLICA CECA, UNGHERIA ",
            "ALBANIA, CROAZIA"
        ],
        "answer": "BULGARIA, ESTONIA, LETTONIA, LITUANIA, ROMANIA, SLOVACCHIA, SLOVENIA"
    },
    {
        "question": "I paesi che nel 2009 sono diventati membri della NATO sono: ",
        "options": [
            "ALBANIA, CROAZIA ",
            "MONTENEGRO ",
            "GRECIA, TURCHIA",
            "GERMANIA "
        ],
        "answer": "ALBANIA, CROAZIA "
    },
    {
        "question": "Il paese che nel 2017 è diventato membro della NATO è: ",
        "options": [
            "MONTENEGRO",
            "GERMANIA",
            "GRECIA, TURCHIA",
            "ALBANIA, CROAZIA "
        ],
        "answer": "MONTENEGRO"
    },
    {
        "question": "Il Trattato di Roma del 1957 istituì:",
        "options": [
            "La CEE",
            "Il COMECON",
            "La NATO",
            "L' UNICEF"
        ],
        "answer": "La CEE"
    },
    {
        "question": "CEE significa:",
        "options": [
            "Comunità Economica Europea",
            "Consiglio Economico Europeo",
            "Commercio Europeo dell' Energia",
            "Commissione Europea dell'Energia"
        ],
        "answer": "Comunità Economica Europea"
    },
    {
        "question": "Quale obiettivo si prefiggevano i Paesi membri della Comunità Europea con il Trattato di Amsterdam?",
        "options": [
            "Promuovere un più alto livello occupazionale",
            "Eliminare i dazi doganali tra gli Stati",
            "Creare un nuovo organo parlamentare europeo",
            "Immettere nuovi dazi doganali tra gli Stati"
        ],
        "answer": "Promuovere un più alto livello occupazionale"
    },
    {
        "question": "In quale anno è stata fondata l' Unione Europea?",
        "options": [
            "1993",
            "1905-05-11 00:00:00",
            "1905-06-23 00:00:00",
            "1905-05-14 00:00:00"
        ],
        "answer": "1993"
    },
    {
        "question": "Quanti paesi membri conta attualmente l'Unione Europea?",
        "options": [
            "28 paesi membri",
            "20 paesi membri",
            "38 paesi membri",
            "30 paesi membri"
        ],
        "answer": "28 paesi membri"
    },
    {
        "question": "La bandiera europea è formata da:",
        "options": [
            "Dodici stelle dorate disposte in un cerchio su uno sfondo blu",
            "Dieci stelle dorate su uno sfondo azzurro",
            "Dodici stelle gialle disposte in un cerchio su uno sfondo nero",
            "Cinquanta stelle bianche disposte in un cerchio su uno sfondo a strisce rosso e blu"
        ],
        "answer": "Dodici stelle dorate disposte in un cerchio su uno sfondo blu"
    },
    {
        "question": "Il Consiglio dell'Unione Europea è un organo:",
        "options": [
            "Legislativo",
            "Decisionale",
            "Giudiziario",
            "Esecutivo"
        ],
        "answer": "Legislativo"
    },
    {
        "question": "Il Consiglio d'Europa ha sede a: ",
        "options": [
            "Strasburgo",
            "Torino",
            "Madrid",
            "Parigi"
        ],
        "answer": "Strasburgo"
    },
    {
        "question": "Nel 2012 l'UE ha vinto:",
        "options": [
            "Il premio Nobel per la pace per aver contribuito alla pace, alla riconciliazione, alla democrazia e ai diritti umani in Europa",
            "Il primato dell'economia Europea",
            "Il Premio per la cittadinanza",
            "Il Premio Mevlana per la comprensione interculturale"
        ],
        "answer": "Il premio Nobel per la pace per aver contribuito alla pace, alla riconciliazione, alla democrazia e ai diritti umani in Europa"
    },
    {
        "question": "CECA significa:",
        "options": [
            "Comunità Europea del Carbone e dell'Acciaio",
            "Consiglio Economico del Carbone e dell'Acciaio",
            "Commercio Europeo del Carbone, dell' Energia e dell'Acciaio ",
            "Commissione Europea del Carbone, dell'Energia e dell'Acciaio"
        ],
        "answer": "Comunità Europea del Carbone e dell'Acciaio"
    },
    {
        "question": "EURATOM significa:",
        "options": [
            "Comunità europea dell'energia atomica",
            "Comunità Economica Europea",
            "Comunità Europea del Carbone e dell'Acciaio",
            "Comunità mondiale dell'energia astronomica"
        ],
        "answer": "Comunità europea dell'energia atomica"
    },
    {
        "question": "SME significa:",
        "options": [
            "Sistema Monetario Europeo",
            "Sistema Monetario Elvetico",
            "Sistema Monetario Estero",
            "Sviluppo Monetario Europeo"
        ],
        "answer": "Sistema Monetario Europeo"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi organismi non è europeo:",
        "options": [
            "NATO",
            "SME",
            "EURATOM",
            "CEE"
        ],
        "answer": "NATO"
    },
    {
        "question": "La CECA fu creata il: ",
        "options": [
            "1951-04-18 00:00:00",
            "1961-01-18 00:00:00",
            "1971-06-18 00:00:00",
            "1981-06-18 00:00:00"
        ],
        "answer": "1951-04-18 00:00:00"
    },
    {
        "question": "L'Euro è entrato in circolazione a partire dal:",
        "options": [
            "2002-01-01 00:00:00",
            "1992-01-01 00:00:00",
            "2002-12-15 00:00:00",
            "1992-12-15 00:00:00"
        ],
        "answer": "2002-01-01 00:00:00"
    },
    {
        "question": "Secondo il Trattato di Maastricht, a chi spetta il potere di emissione dell'euro?",
        "options": [
            "Alla Banca Centrale Europea",
            "Alla Banca d'Italia",
            "Alla Banca Intesa San Paolo",
            "Alla Banca Nazionale del Lavoro"
        ],
        "answer": "Alla Banca Centrale Europea"
    },
    {
        "question": "Esistono monete metalliche da:",
        "options": [
            "2 euro",
            "3 euro",
            "4 euro",
            "5 euro"
        ],
        "answer": "2 euro"
    },
    {
        "question": "La BCE, quale Banca Centrale Europea:",
        "options": [
            "Ha il compito di impostare la politica monetaria",
            "Ha sede a Parigi",
            "Ha il divieto di impostare la politica monetaria",
            "Ha sede in Svizzera"
        ],
        "answer": "Ha il compito di impostare la politica monetaria"
    },
    {
        "question": "La Banca Centrale Europea ha sede: ",
        "options": [
            "A Francoforte in Germania",
            "A Cannes in Francia",
            "A Madrid in Spagna",
            "A Praga in Repubblica Ceca"
        ],
        "answer": "A Francoforte in Germania"
    },
    {
        "question": "Il Presidente della BCE è: ",
        "options": [
            "Mario Draghi",
            "Mario Monti",
            "Sergio Mattarella",
            "Giuseppe Conte"
        ],
        "answer": "Mario Draghi"
    },
    {
        "question": "Il compito di una banca di emettere moneta nel sistema economico prende il nome di funzione:",
        "options": [
            "Monetaria",
            "Economico-Sociale",
            "Economico-Commerciale",
            "Economica"
        ],
        "answer": "Monetaria"
    },
    {
        "question": "Che cos'è l'IRI?",
        "options": [
            "L'Istituto per la Ricostruzione Industriale",
            "L'Istituto Internazionale per la Ricerca",
            "L'Istituto di Ricerca Italiano",
            "L'Istituto Religioso Internazionale"
        ],
        "answer": "L'Istituto per la Ricostruzione Industriale"
    },
    {
        "question": "In quale città si è svolta la cerimonia della firma del \"Trattatato che adotta una Costituzione per l'Europa\"?",
        "options": [
            "Roma",
            "Praga",
            "Londra ",
            "Parigi"
        ],
        "answer": "Roma"
    },
    {
        "question": "L'affidamento familiare di un minore viene disposto:",
        "options": [
            "Dal Tribunale dei Minori",
            "Dal funzionario del comune di residenza delle famiglie interessate",
            "Dalla Corte d'Appello",
            "Dal Giudice di Pace"
        ],
        "answer": "Dal Tribunale dei Minori"
    },
    {
        "question": "All'Art.2 la Costituzione Italiana richiede l'adempimento dei doveri inderogabili di solidarietà politica, economica e sociale, rivolgendosi:",
        "options": [
            "A tutti i cittadini",
            "Ai cittadini appartenenti a partiti politici",
            "Ai soli cittadini stranieri",
            "Ai cittadini che svolgono funzioni pubbliche"
        ],
        "answer": "A tutti i cittadini"
    },
    {
        "question": "L'iniziativa legislativa popolare permette agli elettori di presentare alle Camere:",
        "options": [
            "Progetti di legge redatti in articoli",
            "Decreti legge e decreti legislativi",
            "Mozioni di sfiducia",
            "Interpellanze parlamentari"
        ],
        "answer": "Progetti di legge redatti in articoli"
    },
    {
        "question": "L'ente territoriale dotato di autonomia amministrativa, intermedio tra il comune e la Regione, costituito da una pluralità di comuni limitrofi, il più importante dei quale è il capoluogo, viene detto:",
        "options": [
            "Provincia",
            "Stato",
            "Comunità Montana",
            "Aggregazione territoriale"
        ],
        "answer": "Provincia"
    },
    {
        "question": "La legge penale italiana vieta le associazioni: ",
        "options": [
            "Le associazioni sovversive",
            "Le associazioni di promozione sociale",
            "Le associazioni sportive",
            "Le associazioni umanitarie"
        ],
        "answer": "Le associazioni sovversive"
    },
    {
        "question": "L'attuale Presidente della Camera dei deputati è :",
        "options": [
            "Roberto Fico",
            "Mario Draghi",
            "Maria Elisabetta Alberti Casellati",
            "Giulia Grillo"
        ],
        "answer": "Roberto Fico"
    },
    {
        "question": "L'attuale Presidente del Senato è:",
        "options": [
            "Maria Elisabetta Alberti Casellati",
            "Roberto Fico",
            "Giulia Grillo",
            "Mario Draghi"
        ],
        "answer": "Maria Elisabetta Alberti Casellati"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, i limiti posti dall'art. 16 sulla libera circolazione di ogni cittadino sono:",
        "options": [
            "Limiti derivanti da motivi di sanità o di sicurezza",
            "Limiti di natura religiosa",
            "Limiti di natura economica",
            "Limiti di natura politica"
        ],
        "answer": "Limiti derivanti da motivi di sanità o di sicurezza"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, tutti possono agire in giudizio per la tutela dei:",
        "options": [
            "propri diritti soggettivi e interessi legittimi",
            "soli interessi ",
            "soli diritti",
            "doveri e interessi altrui"
        ],
        "answer": "propri diritti soggettivi e interessi legittimi"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, il lavoratore ha diritto al riposo settimanale?",
        "options": [
            "Si",
            "Si, ma solo se si lavora presso una Pubblica Amministrazione",
            "No, tranne che lo concedono i contratti collettivi nazionali",
            "No, ad eccezione di quanto previsto dalle attività usuranti "
        ],
        "answer": "Si"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, cosa determina le attribuzioni dei Ministeri?",
        "options": [
            "La Legge",
            "La Corte Costituzionale",
            "La Corte d'Assise",
            "Il Presidente del Senato"
        ],
        "answer": "La Legge"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, i limiti della carcerazione preventiva sono stabiliti:",
        "options": [
            "Dalla Legge",
            "Dai Carabinieri",
            "Dall'autorità giudiziaria",
            "Dalla Polizia"
        ],
        "answer": "Dalla Legge"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, quale dei seguenti soggetti non fa parte del Consiglio dei Ministri?",
        "options": [
            "Il Presidente della Camera",
            "Il Presidente del Consiglio",
            "Il Ministro della Giustizia",
            "Il Ministro della Difesa"
        ],
        "answer": "Il Presidente della Camera"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, fa parte del Governo:",
        "options": [
            "Il Presidente del Consiglio dei Ministri",
            "Il Presidente della Corte Costituzionale",
            "Il Presidente del Senato della Repubblica",
            "Il Presidente della Corte dei Conti"
        ],
        "answer": "Il Presidente del Consiglio dei Ministri"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, è ammessa l'estradizione dello straniero?",
        "options": [
            "Si, tranne che per reati politici",
            "Si, ma solo verso il suo Paese di origini",
            "No, mai",
            "No, tranne se si tratta di apolidi"
        ],
        "answer": "Si, tranne che per reati politici"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana il Consiglio Nazionale dell'Economia e del Lavoro, rappresenta: ",
        "options": [
            "Un organo ausiliario del Governo",
            "Un organo ausiliario del Parlamento",
            "Un organo ausiliario della Camera",
            "Un organo ausiliario del Senato"
        ],
        "answer": "Un organo ausiliario del Governo"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, i senatori sono eletti da tutti gli elettori che hanno superato il:",
        "options": [
            "Venticinquesimo anno di età",
            "Diciottesimo anno di età",
            "Ventunesimo anno di età",
            "Cinquantesimo anno di età"
        ],
        "answer": "Venticinquesimo anno di età"
    },
    {
        "question": "Secodo la Costituzione Italiana sono elettori:",
        "options": [
            "Tutti i cittadini, uomini e donne, che hanno raggiunto la maggiore età",
            "Tutti i cittadini, uomini e donne, che abbiano almeno 18 anni",
            "Tutti i cittadini",
            "Tutti i maggiorenni, uomini e donne"
        ],
        "answer": "Tutti i cittadini, uomini e donne, che hanno raggiunto la maggiore età"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, quale dei seguenti organi ha la funzione di coordinarw e dirigere l'attività del Consiglio dei Ministri?",
        "options": [
            "Presidente del Consiglio dei Ministri",
            "Presidente della Camera dei deputati",
            "Presidente della Repubblica ",
            "Presidente del Senato"
        ],
        "answer": "Presidente del Consiglio dei Ministri"
    },
    {
        "question": "Secodo il nostro ordinamento costituzionale, è ammessa la formazione di associazioni segrete?",
        "options": [
            "No, mai",
            "Si, sempre",
            "Si, se il fine è lecito",
            "Si, previa autorizzazione dell'autorità governativa competente"
        ],
        "answer": "No, mai"
    },
    {
        "question": "Secondo l'ordinamento, il domicilio è il luogo in cui una persona:",
        "options": [
            "Stabilisce la sede principale dei propri affari e interessi",
            "Frequenta le scuole dell'obbligo",
            "Non svolge le proprie attività economiche",
            "Trascorre brevi periodi di vacanza"
        ],
        "answer": "Stabilisce la sede principale dei propri affari e interessi"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana la fiducia del Governo deve essere accordata attraverso:",
        "options": [
            "una mozione motivata",
            "una petizione",
            "un'iterpellanza",
            "una mozione non motivata"
        ],
        "answer": "una mozione motivata"
    },
    {
        "question": "Secondo l'ordinamento italiano la capacità di agire si acquisisce:",
        "options": [
            "al compimento della maggiore età",
            "alla nascita",
            "al compimento dei sedici anni",
            "a ventuno anni"
        ],
        "answer": "al compimento della maggiore età"
    },
    {
        "question": "Secondo l'ordinamento italiano, al compimento della maggiore età un individuo acquista:",
        "options": [
            "la capacità di agire",
            "la capacità giuridica",
            "il diritto ad eleggere i Senatori",
            "il diritto ad essere eletto al Senato"
        ],
        "answer": "la capacità di agire"
    },
    {
        "question": "Secondo l'ordinamento italiano, a quale età si acquista la capacità giuridica?",
        "options": [
            "Alla nascita",
            "A 21 anni",
            "A 19 anni",
            "A 18 anni"
        ],
        "answer": "Alla nascita"
    },
    {
        "question": "Secondo la Cotituzione Italiana, chi è chiamato a ricoprire cariche elettive:",
        "options": [
            "Ha il diritto di conservare il posto di lavoro",
            "Ha il dovere di lasciare la propria professione",
            "Può congelare il posto di lavoro",
            "Può ricevere un risarcimento se perde il posto di lavoro"
        ],
        "answer": "Ha il diritto di conservare il posto di lavoro"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, un lavoratore può rinunciare al riposo settimanale?",
        "options": [
            "No, mai",
            "Si, per esigenze del lavoro",
            "Si, ma solo una volta all'anno",
            "Si, se previsto dallo Statuto dei Lavoratori"
        ],
        "answer": "No, mai"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, sono eleggibili al Senato i cittadini che hanno:",
        "options": [
            "Compiuto 40 anni",
            "Compiuto 18 anni",
            "Compiuto 25 anni",
            "Assolto agli obblighi di leva"
        ],
        "answer": "Compiuto 40 anni"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, le cure gratuite sono garantite a favore:",
        "options": [
            "Degli indigenti",
            "Di ogni cittadino",
            "Dei malati terminali",
            "Di chiunque ne faccia richiesta"
        ],
        "answer": "Degli indigenti"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione il Presidente della Repubblica può essere rieletto?",
        "options": [
            "Si",
            "No, assolutamente",
            "Si, ma solo con il consenso del Presidente del Senato",
            "Si, ma solo con il consenso del Presidente della Camera"
        ],
        "answer": "Si"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana a chi spetta il compito di rimuovere gli ostacoli di ordine economico e sociale che impediscono il pieno sviluppo della persona umana?",
        "options": [
            "Alla Repubblica",
            "Al Governo",
            "Ai Partiti",
            "Ai Sindacati"
        ],
        "answer": "Alla Repubblica"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, il lavoro è per i cittadini:",
        "options": [
            "Un diritto",
            "Un dovere",
            "Un obbligo",
            "Una facoltà"
        ],
        "answer": "Un diritto"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, le caratteristiche della bandiera della Repubblica sono disciplinate:",
        "options": [
            "Nei \"Principi fondamentali\"",
            "Nelle \"Disposizioni transitorie\"",
            "Nei \"Diritti e doveri dei cittadini\"",
            "Nell' \"Ordinamento della Repubblica\""
        ],
        "answer": "Nei \"Principi fondamentali\""
    },
    {
        "question": "Secondo l'Art. 1 della Costituzione Italiana, la sovranità spetta:",
        "options": [
            "Al popolo",
            "Ai cittadini",
            "Al Parlamento",
            "Al Governo"
        ],
        "answer": "Al popolo"
    },
    {
        "question": "Il Titolo I della Costituzione Italiana , riguardante la Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini, regola :",
        "options": [
            "I Rapporti civili",
            "I Rapporti etico-sociali",
            "I Rapporti economici",
            "I Rapporti politici"
        ],
        "answer": "I Rapporti civili"
    },
    {
        "question": "Il Titolo II della Costituzione Italiana , riguardante la Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini, regola :",
        "options": [
            "I Rapporti etico-sociali",
            "I Rapporti civili",
            "I Rapporti economici",
            "I Rapporti politici"
        ],
        "answer": "I Rapporti etico-sociali"
    },
    {
        "question": "Il Titolo III della Costituzione Italiana , riguardante la Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini, regola :",
        "options": [
            "I Rapporti economici",
            "I Rapporti politici",
            "I Rapporti etico-sociali",
            "I Rapporti civili"
        ],
        "answer": "I Rapporti economici"
    },
    {
        "question": "Il Titolo IV della Costituzione Italiana , riguardante la Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini, regola :",
        "options": [
            "I Rapporti politici",
            "I Rapporti economici",
            "I Rapporti etico-sociali",
            "I Rapporti civili"
        ],
        "answer": "I Rapporti politici"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, \"I Rapporti civili\" vengono espressi:",
        "options": [
            "Nel Titolo I della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo II della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo III della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo IV della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini"
        ],
        "answer": "Nel Titolo I della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, \"I Rapporti etico-sociali\" vengono espressi:",
        "options": [
            "Nel Titolo II della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo I della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo IV della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo III della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini"
        ],
        "answer": "Nel Titolo II della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, \"I Rapporti economici\" vengono espressi:",
        "options": [
            "Nel Titolo III della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo II della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo IV della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo I della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini"
        ],
        "answer": "Nel Titolo III della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini"
    },
    {
        "question": "Secondo la Costituzione Italiana, \"I Rapporti politici\" vengono espressi:",
        "options": [
            "Nel Titolo IV della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo III della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo II della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini",
            "Nel Titolo I della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini"
        ],
        "answer": "Nel Titolo IV della Costituzione Italiana - Parte prima - Diritti e doveri dei cittadini"
    },
    {
        "question": "Nel Titolo I della Costituzione Italiana i \"Rapporti civili\" tendono a regolare:",
        "options": [
            "le relazioni intercorrenti tra il cittadino e l'autorità e tra cittadino e cittadino",
            "anche le relazioni familiari",
            "le relazioni politiche",
            "solo le relazioni tra i cittadini"
        ],
        "answer": "le relazioni intercorrenti tra il cittadino e l'autorità e tra cittadino e cittadino"
    },
    {
        "question": "La Parte Prima della Costituzione Italiana è intitolata:",
        "options": [
            "Diritti e dovere dei cittadini",
            "Ordinamento della Repubblica",
            "Rapporti civili",
            "Rapporti politici"
        ],
        "answer": "Diritti e dovere dei cittadini"
    },
    {
        "question": "La disciplina che si occupa delle questioni morali che sorgono in concomitanza della ricerca biologica e medica, viene definita:",
        "options": [
            "Bioetica",
            "Biotecnologia",
            "Ecosistema",
            "Ergonomia"
        ],
        "answer": "Bioetica"
    },
    {
        "question": "Il quotidiano \"La Stampa\" ha sede a:",
        "options": [
            "Torino",
            "Roma",
            "Milano",
            "Napoli"
        ],
        "answer": "Torino"
    },
    {
        "question": "Il quotidiano \"Il Mattino\" ha sede a:",
        "options": [
            "Napoli",
            "Torino",
            "Roma",
            "Milano"
        ],
        "answer": "Napoli"
    },
    {
        "question": "Il quotidiano \"Il Corriere della Sera\" ha sede a:",
        "options": [
            "Milano",
            "Napoli",
            "Roma",
            "Torino"
        ],
        "answer": "Milano"
    },
    {
        "question": "Il quotidiano \"Il Messaggero\" ha sede a:",
        "options": [
            "Roma",
            "Napoli",
            "Torino",
            "Milano"
        ],
        "answer": "Roma"
    },
    {
        "question": "Il diplomatico che rappresenta il governo del proprio paese presso in altro Stato è:",
        "options": [
            "L'Ambasciatore",
            "Il Ministro degli Interni",
            "Il Console",
            "Il Presidente del Consiglio"
        ],
        "answer": "L'Ambasciatore"
    },
    {
        "question": "Quando crollò il Muro di Berlino?",
        "options": [
            "Nel 1989",
            "Nel 1999",
            "Nel 1980",
            "Nel 1990"
        ],
        "answer": "Nel 1989"
    },
    {
        "question": "Il femminismo è un movimento sorto negli anni:",
        "options": [
            "Sessanta",
            "Ottanta",
            "Cinquanta",
            "Trenta"
        ],
        "answer": "Sessanta"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo costituzionale :",
        "options": [
            "Il Senato della Repubblica",
            "AIFA",
            "Banca d'Italia",
            " Agenzia delle Entrate"
        ],
        "answer": "Il Senato della Repubblica"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo costituzionale :",
        "options": [
            "Corte costituzionale",
            "CONSOB",
            "CNEL",
            "Banca d'Italia"
        ],
        "answer": "Corte costituzionale"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo costituzionale :",
        "options": [
            "Camera dei Deputati",
            "ANAC",
            "Consiglio di Stato ",
            "Antitrust"
        ],
        "answer": "Camera dei Deputati"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo costituzionale :",
        "options": [
            "Governo",
            "IVASS",
            "Corte di Conti",
            "CNEL"
        ],
        "answer": "Governo"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo costituzionale :",
        "options": [
            "Presidente della Repubblica",
            "CONVIP",
            "Consiglio Supremo di difesa",
            "Consiglio di Stato"
        ],
        "answer": "Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo costituzionale :",
        "options": [
            "Parlamento italiano",
            "Antitrust",
            "Banca d'Italia",
            NaN
        ],
        "answer": "Parlamento italiano"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo di rilievo costituzionale :",
        "options": [
            "CNEL",
            "Il Senato della Repubblica",
            "AIFA",
            "Presidente della Repubblica"
        ],
        "answer": "CNEL"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo di rilievo costituzionale :",
        "options": [
            "Corte di Conti",
            "Banca d'Italia",
            "Presidente della Repubblica ",
            "IVASS"
        ],
        "answer": "Corte di Conti"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo di rilievo costituzionale :",
        "options": [
            "Consiglio di Stato",
            "Parlamento italiano",
            "Antitrust",
            "Banca d'Italia"
        ],
        "answer": "Consiglio di Stato"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra i seguenti è organo di rilievo costituzionale :",
        "options": [
            "Consiglio Supremo di difesa",
            "Governo",
            "Autorità garante per l'infanzia e l'adolescenza",
            "IVASS"
        ],
        "answer": "Consiglio Supremo di difesa"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti non è un organo di rilievo costituzionale",
        "options": [
            "Sindacati dei lavoratori",
            " Consiglio superiore della magistratura",
            "Corte dei Conti",
            " Consiglio Supremo della Difesa"
        ],
        "answer": "Sindacati dei lavoratori"
    },
    {
        "question": "Quale organo costituzionale ha il potere di revocare formalmente la nomina di un Ministro del Governo?",
        "options": [
            "Presidente della Repubblica",
            "Presidente del Consiglio",
            "Consiglio dei Ministri",
            "Parlamento"
        ],
        "answer": "Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "Quale soggetto non è titolare del potere di iniziativa legislativa?",
        "options": [
            "Il Presidente della Rpubblica",
            "Il corpo elettorale ",
            "Il CNEL",
            "Il Governo"
        ],
        "answer": "Il Presidente della Rpubblica"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per \"cittadinanza\"?",
        "options": [
            "Uno status giuridico ",
            "La condizione giuridica di chi risiede in città ",
            "L'appartenenza ad una determinata Nazione ",
            "L'insieme dei cittadini che abitano il territorio di uno Stato "
        ],
        "answer": "Uno status giuridico "
    },
    {
        "question": "In Italia, i decreti legge non convertiti dalle Camere entro sessanta giorni dalla loro pubblicazione perdono efficacia:",
        "options": [
            "Sin dall'inizio",
            "Dalla scadenza dei sessanta giorni successivi alla loro pubblicazione",
            "Dopo quindi giorni dalla pubblicazione nella \"Gazzatte Ufficiale\"",
            "Dopo trenta giorni dalla pubblicazione sul Bollettino Ufficiale Regionale"
        ],
        "answer": "Sin dall'inizio"
    },
    {
        "question": "Tra le funzioni del Presidente della Camera vi è quella:",
        "options": [
            " Di presiedere le riunioni del Parlamento in seduta comune ",
            "Di ratificare i trattati internazionali ",
            "Di supplire al Presidente del Consiglio ",
            "Di supplire al Presidente della Repubblica "
        ],
        "answer": " Di presiedere le riunioni del Parlamento in seduta comune "
    },
    {
        "question": "Le leggi ordinarie devono rispettare:",
        "options": [
            "La Costituzione e le leggi costituzionali ",
            "Solo la Costituzione ",
            " Le consuetudini ",
            " I principi generali dell'ordinamento "
        ],
        "answer": "La Costituzione e le leggi costituzionali "
    },
    {
        "question": "L'INPS svolge prevalentemente funzioni in materia:",
        "options": [
            "previdenziale ",
            "agricola",
            "statistica ",
            " legislativa "
        ],
        "answer": "previdenziale "
    },
    {
        "question": "La Costituzione Italiana garantisce il diritto di sciopero?",
        "options": [
            " sì, nell'ambito delle leggi che lo regolano ",
            " sì, senza limitazioni ",
            "sì, ma soltanto nel caso in cui si tratti di sciopero politico ",
            "no"
        ],
        "answer": " sì, nell'ambito delle leggi che lo regolano "
    },
    {
        "question": "Quando fu emanato lo Statuto dei lavoratori?",
        "options": [
            "1970",
            "1945",
            "1948",
            "1982"
        ],
        "answer": "1970"
    },
    {
        "question": "La sigla ARAN indica l'Agenzia per:",
        "options": [
            "La rappresentanza negoziale delle pubbliche amministrazioni",
            "La tutela zoologica",
            "Il trasporto marittimo",
            "La tutela ambientale nazionale"
        ],
        "answer": "La rappresentanza negoziale delle pubbliche amministrazioni"
    },
    {
        "question": "Il principio di legalità dell'amministrazione nell'ordinamento italiano:",
        "options": [
            "è un principio costituzionale",
            "è un principio che si ricava dalla legislazione ma non è di ordine costituzionale",
            "è un principio di carattere extragiuridico",
            "è un principio che non trova accoglimento"
        ],
        "answer": "è un principio costituzionale"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti principi sancisce l'art. 1 della Costituzione?",
        "options": [
            "Democrazia",
            "Fraternità",
            "Uguaglianza",
            "Libertà"
        ],
        "answer": "Democrazia"
    },
    {
        "question": "Cos'è la legislatura?",
        "options": [
            "Il periodo di durata in carica delle due Camere",
            "Il complesso delle leggi vigenti in uno Stato",
            "Il complesso delle sentenze dei giudici",
            "Il procedimento di formazione delle leggi"
        ],
        "answer": "Il periodo di durata in carica delle due Camere"
    },
    {
        "question": "Cosa accadde in Italia il 2 giugno del 1946?",
        "options": [
            "Poterono votare anche le donne",
            "Gli anziani furono esclusi dal diritto di voto",
            "Salì al trono il re Umberto I",
            "Fu eletto il primo Presidente della Repubblica"
        ],
        "answer": "Poterono votare anche le donne"
    },
    {
        "question": "Il Codice Civile è un atto normativo. Di che tipo?",
        "options": [
            "E' una legge ordinaria dello Stato",
            "E' una legge Costituzionale",
            "E' una legge Internazionale",
            "E' un insieme di norme legislative, regolamentari e consuetudinarie"
        ],
        "answer": "E' una legge ordinaria dello Stato"
    },
    {
        "question": "In Italia la Magistratura può schedare i cittadini?",
        "options": [
            "Si se sono pregiudicati",
            "Si sempre",
            "No mai",
            "Si se sono incensurati"
        ],
        "answer": "Si se sono pregiudicati"
    },
    {
        "question": "Quale Tribunale assicura che i crimini internazionali più gravi non rimangano impuniti?",
        "options": [
            "La Corte penale internazionale",
            "La Corte dei Conti",
            "La Corte Europea",
            "La Corte Costituzionale"
        ],
        "answer": "La Corte penale internazionale"
    },
    {
        "question": "Le elezioni politiche in Italia, vengono indette:",
        "options": [
            "Dal Presidente della Repubblica",
            "Dal Presidente del Consiglio",
            "Dal Parlamento",
            "Dal Senato"
        ],
        "answer": "Dal Presidente della Repubblica"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per \"diritto elettorale passivo\"?",
        "options": [
            "Diritto di essere eletti",
            "Diritto di votare",
            "Diritto di eleggere",
            "Diritto di promuovere il referendum"
        ],
        "answer": "Diritto di essere eletti"
    },
    {
        "question": "Per CNEL si intende:",
        "options": [
            "Consiglio Nazionale dell'Economia e del Lavoro",
            "Comitato Nazionale dell'Energia e del Lavoro",
            "Coordinamento Nazionale dei Laureati in Economia",
            "Consiglio Nazionale degli Esperti sulle politiche del Lavoro"
        ],
        "answer": "Consiglio Nazionale dell'Economia e del Lavoro"
    },
    {
        "question": "Da chi è composto il CNEL?",
        "options": [
            "da esperti e rappresentanti delle categorie produttive",
            "da magistrati ",
            "da deputati",
            " da senatori"
        ],
        "answer": "da esperti e rappresentanti delle categorie produttive"
    },
    {
        "question": "L'Art. 99 della Costituzione attribuisce al CNEL:",
        "options": [
            "L'iniziativa legislativa entro i limiti stabiliti dalla legge",
            "L'Organizzazione ed il funzionamento dei sindacati dei lavoratori ",
            "La responsabilità di auogoverno delle libere professioni",
            "Le funzioni di indirizzo politico"
        ],
        "answer": "L'iniziativa legislativa entro i limiti stabiliti dalla legge"
    },
    {
        "question": "Le elezioni dei Consigli Regionali si tengono ogni:",
        "options": [
            "5 anni",
            "4 anni",
            "3 anni",
            "2 anni"
        ],
        "answer": "5 anni"
    },
    {
        "question": "A che età un cittadino può votare per il rinnovo del Consiglio Comunale?",
        "options": [
            "A 18 anni",
            "A 25 anni",
            "A 26 anni",
            "A 16 anni"
        ],
        "answer": "A 18 anni"
    },
    {
        "question": "Quanti cittadini possono essere nominati Senatori a vita dal Presidente della Repubblica?",
        "options": [
            "5",
            "50",
            "15",
            "25"
        ],
        "answer": "5"
    },
    {
        "question": "Il Governo può esercitare i suoi poteri solo dopo :",
        "options": [
            "Aver ottenuto la fiducia dal Parlamento",
            "Aver ottenuto la fiducia dalla Magistratura",
            "Aver presentato il proprio programma al Presidente della Repubblica",
            "Aver presentato il proprio programma alla Corte dei Conti"
        ],
        "answer": "Aver ottenuto la fiducia dal Parlamento"
    },
    {
        "question": "L'abbreviazione \"CSM\" sta per: ",
        "options": [
            "Consiglio Superiore della Magistratura",
            "Collegio Sindacale Mondiale",
            "Consiglio Superiore Monetario",
            "Collegio Mondiale della Sanità"
        ],
        "answer": "Consiglio Superiore della Magistratura"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli organi necessari della Regione?",
        "options": [
            "Presidente della Giunta Regionale",
            "Presidente del Consiglio",
            "Presidente della Corte",
            "Presidente di Gabinetto"
        ],
        "answer": "Presidente della Giunta Regionale"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli organi necessari della Regione?",
        "options": [
            "Consiglio Regionale",
            "Consiglio della Corte",
            "Sindaco",
            "Vicesindaco"
        ],
        "answer": "Consiglio Regionale"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli organi necessari della Regione?",
        "options": [
            "Giunta Regionale",
            "Sindaco",
            "Presidente del Consiglio",
            "Presidente di Gabinetto"
        ],
        "answer": "Giunta Regionale"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli organi necessari del Comune?",
        "options": [
            "Consiglio Comunale",
            "Consiglio degli Assessori",
            "Giunta dei Consiglieri",
            "Presidente del Consiglio"
        ],
        "answer": "Consiglio Comunale"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli organi necessari del Comune?",
        "options": [
            "Giunta ",
            "Giunta dei Consiglieri",
            "Presidente della Giunta",
            "Consiglio degli Assessori"
        ],
        "answer": "Giunta "
    },
    {
        "question": "Quali sono gli organi necessari del Comune?",
        "options": [
            "Sindaco",
            "Presidente del Consiglio",
            "Presidente della Corte",
            "Presidente della Repubblica"
        ],
        "answer": "Sindaco"
    },
    {
        "question": "Da chi è eletto il Sindaco?",
        "options": [
            "Dal popolo",
            "Dai magistrati",
            "Dagli assessori",
            "Dai consiglieri"
        ],
        "answer": "Dal popolo"
    },
    {
        "question": "Quale di queste è una Città Metropolitana:",
        "options": [
            "Torino, Milano, Venezia, Reggio Calabria e Roma",
            "Aosta, Siracusa, Treviso, Mantova e Benevento",
            "Verona, Matera, Caserta, Salerno e Foggia",
            "Como, Cagliari, Cremona, Treviso e Aosta"
        ],
        "answer": "Torino, Milano, Venezia, Reggio Calabria e Roma"
    },
    {
        "question": "Quale di queste è una Città Metropolitana:",
        "options": [
            "Bologna, Firenze, Genova, Bari e Napoli ",
            "Verona, Matera, Caserta, Salerno e Foggia",
            "Aosta, Siracusa, Treviso, Mantova e Benevento",
            "Como, Cagliari, Cremona, Treviso e Aosta"
        ],
        "answer": "Bologna, Firenze, Genova, Bari e Napoli "
    },
    {
        "question": "La Morfologia è una branca della biologia che studia",
        "options": [
            "L'aspetto esteriore di un organismo vivente",
            "La struttura interna di un organismo vivente",
            "Il funzionamento dei tessuti e degli organi",
            " I processi tramite i quali gli organismi crescono e si sviluppano prima della nascita"
        ],
        "answer": "L'aspetto esteriore di un organismo vivente"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi è un invertebrato",
        "options": [
            "Ape",
            "Topo",
            "Foca",
            "Tartaruga"
        ],
        "answer": "Ape"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi è un animale ermafrodito ",
        "options": [
            "Pesce pagliaccio",
            "Farfalla",
            "Ape",
            "Scimmia"
        ],
        "answer": "Pesce pagliaccio"
    },
    {
        "question": "La formula dell'acqua è",
        "options": [
            "2 atomi di idrogeno e 1 di ossigeno",
            "1 atomo di idrogeno e 2 di ossigeno",
            "1 atomi di idrogeno e 2 di ossigeno",
            "nessuna delle precedenti"
        ],
        "answer": "2 atomi di idrogeno e 1 di ossigeno"
    },
    {
        "question": "Quale pesce nuota controcorrente",
        "options": [
            "Il Salmone",
            "La Trota",
            "Il Sarago",
            "Il Dentice"
        ],
        "answer": "Il Salmone"
    },
    {
        "question": "Quale specie animale a partorire è il maschio",
        "options": [
            "Il cavalluccio marino",
            "Lo squalo",
            "Il pinguino",
            "Il coniglio"
        ],
        "answer": "Il cavalluccio marino"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi animali è carnivoro",
        "options": [
            "L'orso polare",
            "L'ippopotamo",
            "Il Coniglio",
            "Il Bisonte"
        ],
        "answer": "L'orso polare"
    },
    {
        "question": "Che cosa sono i mitili",
        "options": [
            "Frutti di mare",
            "una specie di pesci",
            "una specie di uccelli",
            "Insetti"
        ],
        "answer": "Frutti di mare"
    },
    {
        "question": "Qual è il pesce predatore più grande al mondo",
        "options": [
            "Lo squalo bianco",
            "Il coccodrillo marino",
            "L'Orca",
            "La cubomedusa"
        ],
        "answer": "Lo squalo bianco"
    },
    {
        "question": "La Morfologia è una branca della biologia che studia",
        "options": [
            "L'aspetto esteriore di un organismo vivente",
            "La struttura interna di un organismo vivente",
            "Il funzionamento dei tessuti e degli organi",
            " I processi tramite i quali gli organismi crescono e si sviluppano prima della nascita"
        ],
        "answer": "L'aspetto esteriore di un organismo vivente"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi è un invertebrato",
        "options": [
            "Ape",
            "Topo",
            "Foca",
            "Tartaruga"
        ],
        "answer": "Ape"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi è un animale ermafrodito ",
        "options": [
            "Pesce pagliaccio",
            "Farfalla",
            "Ape",
            "Scimmia"
        ],
        "answer": "Pesce pagliaccio"
    },
    {
        "question": "Quale tra questi è il più piccolo tra gli uccelli",
        "options": [
            "il colibrì",
            "il passero",
            "la capinera",
            "il merlo"
        ],
        "answer": "il colibrì"
    },
    {
        "question": "Di che colore è la clorofilla?",
        "options": [
            "Verde",
            "Bianca",
            "Nera",
            "nessuna delle precedenti"
        ],
        "answer": "Verde"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti animali è l'Upupa?",
        "options": [
            "un uccello",
            "un pesce",
            "un insetto",
            "un roditore"
        ],
        "answer": "un uccello"
    },
    {
        "question": "L'Istrice è un animale conosciuto anche come",
        "options": [
            "porcospino",
            "riccio di mare",
            "lontra",
            "ornitorinco"
        ],
        "answer": "porcospino"
    },
    {
        "question": "Un corpo rigido sospeso per un punto fisso qualsiasi:",
        "options": [
            "può ruotare",
            "può traslare ",
            "rimane sempre immobile",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "può ruotare"
    },
    {
        "question": "La fusione e l'ebollizione di una sostanza sono fenomeni che avvengono",
        "options": [
            "a temperature che sono fisse, ben definite e caratteristiche di ogni sostanza",
            "a temperature fisse, ben definite e caratteristiche, che non dipendono dal tipo di sostanza utilizzata",
            "alla stessa temperatura, dato che essa è una proprietà caratteristica e unica della sostanza",
            "a temperature che dipendono dalla modalità di riscaldamento della sostanza"
        ],
        "answer": "a temperature che sono fisse, ben definite e caratteristiche di ogni sostanza"
    },
    {
        "question": "L'elettronegatività è:",
        "options": [
            "la capacità di un elemento di attrarre elettroni di legame",
            "nessuna delle risposte è corretta",
            "la capacità di condurre corrente",
            "l'energia ceduta quando su un atomo giunge un elettrone dall'esterno"
        ],
        "answer": "la capacità di un elemento di attrarre elettroni di legame"
    },
    {
        "question": "Il gruppo carbossilico deriva dalla contrazione dei nomi",
        "options": [
            "gruppo carbonilico e ossidrilico",
            "gruppo carbonilico e acilico",
            "gruppo acilico e alchilico",
            "gruppo alchilico e metilico"
        ],
        "answer": "gruppo carbonilico e ossidrilico"
    },
    {
        "question": "Si intende per membrana plasmatica",
        "options": [
            "una membrana che racchiude e delimita le cellule eucariotiche e che controlla il passaggio di ioni e di molecole dall'ambiente esterno all'interno della cellula e viceversa",
            "quesito senza soluzione univoca e corretta",
            "una sottile membrana che racchiude e delimita le varie componenti plasmatiche",
            "la membrana che delimita il mitocondrio dal resto degli organuli cellulari"
        ],
        "answer": "una membrana che racchiude e delimita le cellule eucariotiche e che controlla il passaggio di ioni e di molecole dall'ambiente esterno all'interno della cellula e viceversa"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per sito attivo?",
        "options": [
            "una regione di un enzima a cui si lega il substrato",
            "un processo biochimico",
            "un particolare substrato",
            "una struttura più stabile di un enzimaI"
        ],
        "answer": "una regione di un enzima a cui si lega il substrato"
    },
    {
        "question": "In quale processo si formano più molecole di ossigeno?",
        "options": [
            "fosforilazione ossidativa",
            "glicolisi",
            "ciclo dei pentosi fosfato",
            "ciclo di Krebs"
        ],
        "answer": "fosforilazione ossidativa"
    },
    {
        "question": "La forma e la posizione del nucleo :",
        "options": [
            "dipendono dal tipo di cellula",
            "dipendono dal tipo di mitosi effettuata dalla cellula",
            "dipendono dalle proteine presenti nel citoplasma della cellula",
            "si modificano col variare dell'età della cellula"
        ],
        "answer": "dipendono dal tipo di cellula"
    },
    {
        "question": "Condizione sufficiente affinché una molecola organica possieda isomeria ottica è:",
        "options": [
            "la presenza di almeno un atomo di carbonio chirale",
            "la presenza di un doppio legame tra due atomi di carbonio",
            "la presena di almeno tre atomi di carbonio asimmetrici",
            "la presenza di un triplo legame tra due atomi di carbonio"
        ],
        "answer": "la presenza di almeno un atomo di carbonio chirale"
    },
    {
        "question": "L'era dei mammiferi è chiamata:",
        "options": [
            "Cenozoico",
            "Paleolitico ",
            "Mesozoico",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Cenozoico"
    },
    {
        "question": "I leucociti sono:",
        "options": [
            "globuli bianchi",
            "glubuli rossi",
            "piastrine",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "globuli bianchi"
    },
    {
        "question": "La balena è:",
        "options": [
            "un cetaceo",
            "un crostaceo",
            "un mollusco",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "un cetaceo"
    },
    {
        "question": "L'ameba appartiene al regno ",
        "options": [
            "dei protisti",
            "funghi",
            "monere ",
            "vegetali"
        ],
        "answer": "dei protisti"
    },
    {
        "question": "Quanti sono i regni dei viventi?",
        "options": [
            "5",
            "3",
            "8",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "5"
    },
    {
        "question": "La cellula eucariote è più grande rispetto alla cellula procariote:",
        "options": [
            "10 volte",
            "20 volte",
            "50 volte",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "10 volte"
    },
    {
        "question": "Nella maggior parte dei Mammiferi (incluso l'uomo) i maschi sono portatori di una coppia eteromorfica di cromosomi sessuali",
        "options": [
            "xy",
            "xx",
            "xxx",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "xy"
    },
    {
        "question": "Nella maggior parte dei Mammiferi (incluso l'uomo) le femmine sono portatrici di due cromosomi sessuali ",
        "options": [
            "identici",
            "eteromorfica",
            "amorfa",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "identici"
    },
    {
        "question": "La formula chimica del perossido di idrogeno, noto anche come acqua ossigenata è:",
        "options": [
            "H2O2",
            "H2O",
            "H2S2",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "H2O2"
    },
    {
        "question": "Di che colore è il pigmento della clorofilla",
        "options": [
            "Verde",
            "Gialla",
            "Rossa",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Verde"
    },
    {
        "question": "L'acqua è",
        "options": [
            "un composto",
            "un elemento chimico ",
            "una miscela",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "un composto"
    },
    {
        "question": "Evaporazione, condensazione, precipitazione sono fasi del ",
        "options": [
            "ciclo dell'acqua",
            "ciclo dell'azoto",
            "nessuna delle domande precedenti",
            "dell'urea"
        ],
        "answer": "ciclo dell'acqua"
    },
    {
        "question": "Secondo quale princicpio un liquido posto in uno o più recipienti collegati fra loro raggiunge la stessa altezza in tutti i recipienti indipendentemente dalla loro forma e dimensione",
        "options": [
            "Principio dei vasi comunicanti",
            "Principio di inerzia",
            "Osmosi",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Principio dei vasi comunicanti"
    },
    {
        "question": "I pesci appartengono alla classe dei ",
        "options": [
            "Vertebrati",
            "Celenterati",
            "Invertebrati",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Vertebrati"
    },
    {
        "question": "I pesci sono i primi vertebrati comparsi sulla terra. I loro progenitori assomigliavano alle odierne lamprede, la cui caratteristica principale è essere privi di",
        "options": [
            "mascelle",
            "squame",
            "pinne propulsive",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "mascelle"
    },
    {
        "question": "Alcuni tipi di pesci, fra cui squali e mante, non hanno uno scheletro osseo, bensì uno scheletro costituito da",
        "options": [
            "Cartillagine",
            "fasci muscolari",
            "fasci tendinei",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Cartillagine"
    },
    {
        "question": "La maggior parte dei pesci è ",
        "options": [
            "Ovipara",
            "Vivipara ",
            "Ovovivipara",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Ovipara"
    },
    {
        "question": "La scossa di terremoto parte da un punto situato sotto la superficie terrestre chiamato ",
        "options": [
            "Ipocentro",
            "Ipogeo",
            "Pericentro",
            "Epicentro"
        ],
        "answer": "Ipocentro"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'epicentro?",
        "options": [
            "E' il punto che si trova in superficie sulla verticale dell'ipocentro",
            "E' la profondità a cui si verifica il terremoto",
            "E' l'intensità del terremoto misurata in base al rumore che viene generato",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "E' il punto che si trova in superficie sulla verticale dell'ipocentro"
    },
    {
        "question": "Il terremoto si diffonde attraverso le ",
        "options": [
            "Onde sismiche",
            "onde di calore",
            "Fluttuazioni verticali",
            NaN
        ],
        "answer": "Onde sismiche"
    },
    {
        "question": "Le onde sismiche sono",
        "options": [
            "Elastiche",
            "Riflettenti",
            "Estese",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Elastiche"
    },
    {
        "question": "Le onde sismiche possono essere sussultorie, cioè con un movimento prevalentemente",
        "options": [
            "verticale",
            "obliquo",
            "orizzontale",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "verticale"
    },
    {
        "question": "Un terremoto viene registrato attraverso uno strumento chiamato",
        "options": [
            "Sismografo",
            "Cromatografo",
            "Agitatore magnetico",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Sismografo"
    },
    {
        "question": "l'apparato scheletrico è formato da ossa, articolazioni e ",
        "options": [
            "muscoli",
            "cartillagini",
            "legamenti",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "muscoli"
    },
    {
        "question": "Le ossa sono tenute insieme da fasci, molto robusti, di tessuto connettivo detti",
        "options": [
            "Legamenti",
            "Muscoli",
            "Articolazioni",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Legamenti"
    },
    {
        "question": "Il movimento delle ossa è possibile grazie ",
        "options": [
            "Alle articolazioni",
            "Al tessuto connettivo",
            "Ai tendini",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Alle articolazioni"
    },
    {
        "question": "Le articolazioni si classificano in",
        "options": [
            "Mobili, semimobili, fisse",
            "Temporanee, avventizie, potenziali",
            "Di nascita, di crescita, di formazione",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Mobili, semimobili, fisse"
    },
    {
        "question": "Lo scheletro umano è composto da (circa)",
        "options": [
            "206 ossa",
            "180 ossa",
            "315 ossa",
            "156 ossa"
        ],
        "answer": "206 ossa"
    },
    {
        "question": "Le ossa sono costituite da tessuto osseo e tessuto cartilagineo. Il tessuto osseo può essere",
        "options": [
            "Spugnoso o compatto",
            "Soffice o granitico",
            "Morbido o rigido",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Spugnoso o compatto"
    },
    {
        "question": "Nel tessuto spugnoso si trova il midollo osseo rosso, che ha il compito di produrre la parte cellulare del sangue, cioè",
        "options": [
            "globuli bianchi, globuli rossi e piastrine",
            "Enzimi e proteine",
            "I globuli rossi",
            "I globuli bianchi"
        ],
        "answer": "globuli bianchi, globuli rossi e piastrine"
    },
    {
        "question": "Le ossa possono essere piatte, corte o lunghe. Sono ossa piatte",
        "options": [
            "Quelle del cranio",
            "Quelle dei calcagni",
            "quelle della tibia e del femore",
            "quelle del braccio"
        ],
        "answer": "Quelle del cranio"
    },
    {
        "question": "L'apparato scheletrico può essere suddiviso in tre parti: testa, tronco e ",
        "options": [
            "Arti",
            "Braccia",
            "Gambe",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Arti"
    },
    {
        "question": "Lo scheletro della testa è costituito dalle ossa del cranio e dalle ossa ",
        "options": [
            "della faccia",
            "delle spalle",
            "del collo",
            "della mandibola"
        ],
        "answer": "della faccia"
    },
    {
        "question": "Il cranio è formato da ossa piatte unite saldamente tra loro. Quante sono?",
        "options": [
            "8",
            "12",
            "25",
            "9"
        ],
        "answer": "8"
    },
    {
        "question": "La faccia è formata da 14 ossa, unite fermamente tra loro, con l'eccezione dell'unio osso mobile di tutto il capo che è ",
        "options": [
            "La mandibola",
            "La fronte",
            "La mascella",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "La mandibola"
    },
    {
        "question": "Lo scheletro del tronco è costutuito dalla colonna vertebrale e ",
        "options": [
            "Dalla gabbia toracica",
            "Dalle vertebre cervicali",
            "Dal bacino",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Dalla gabbia toracica"
    },
    {
        "question": "La colonna vertebrale è formata dal canale vertebrale, che contiene e protegge",
        "options": [
            "Il midollo spinale",
            "l'osso sacro",
            "La spina dorsale ",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Il midollo spinale"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le costole fluttuanti?",
        "options": [
            "Sono le ultime due paia di costole anteriormente che non raggiungono lo sterno",
            "Sono costole mobili attaccate allo sterno",
            "sono le prime due costole presenti nel maschio",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Sono le ultime due paia di costole anteriormente che non raggiungono lo sterno"
    },
    {
        "question": "Quale di queste sostanze non è un carboidrato?",
        "options": [
            "Steroide",
            "amido",
            "glicogeno",
            "lattosio"
        ],
        "answer": "Steroide"
    },
    {
        "question": "Quale , tra i seguenti composti non è un costituente di un generico acido nucleico?",
        "options": [
            "glicina",
            "citosina",
            "timina",
            "adenina"
        ],
        "answer": "glicina"
    },
    {
        "question": "la più piccola unità in grado di mantenere e riprodurre la vita è:",
        "options": [
            "la cellula",
            "l'atomo",
            "la molecola",
            "il tessuto"
        ],
        "answer": "la cellula"
    },
    {
        "question": "L'ingestione massiva di liquidi da parte di una cellula si chiama:",
        "options": [
            "pinocitosi",
            "fagocitosi",
            "diffusione",
            "osmosi"
        ],
        "answer": "pinocitosi"
    },
    {
        "question": "gli esseri viventi scambiano con l'ambiente esterno ",
        "options": [
            "materia ed energia",
            "solo energia",
            "solo materia",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "materia ed energia"
    },
    {
        "question": "Gli enzimi sono ",
        "options": [
            "polimeri biologici",
            "polimeri sintetici",
            "polipeptidi del sangue umano",
            "macromolecole biologiche eucariotiche"
        ],
        "answer": "polimeri biologici"
    },
    {
        "question": "nella cellula l'ATP ha la funzione di ",
        "options": [
            "riserva di energia chimica",
            "attivatore di qualsiasi tipo di enzima",
            "riserva di fosfati organici e inorganici",
            "svolge tutte queste funzioni"
        ],
        "answer": "riserva di energia chimica"
    },
    {
        "question": "la glicolisi ",
        "options": [
            "porta alla formazione di ATP",
            "si svolge solo negli animali",
            "si svolge solo in assenza di ossigeno",
            "si svolge solo nelle piante"
        ],
        "answer": "porta alla formazione di ATP"
    },
    {
        "question": "I citocromi sono",
        "options": [
            "enzimi coinvolti nella catena di trasporto di elettroni nei mitocondri",
            "proteine pigmentate responsabili del colore della pelle",
            "componenti strutturali nel nucleo",
            "gli organuli responsabili della sintesi proteica"
        ],
        "answer": "enzimi coinvolti nella catena di trasporto di elettroni nei mitocondri"
    },
    {
        "question": "Una coppia di cromosomi omologhi è formata da ",
        "options": [
            "un cromosoma di origine materna e un uno di origine paterna",
            "due cromosomi con alleli genotipicamente tutti uguali",
            "due cromosomi di origine materna",
            "un cromosoma con alleli dominanti e uno con alleli recessivi"
        ],
        "answer": "un cromosoma di origine materna e un uno di origine paterna"
    },
    {
        "question": "le cellule germinali umane contengono ",
        "options": [
            "23 cromosomi",
            "48 cromosomi",
            "22cromatidi",
            "38cromatidi"
        ],
        "answer": "23 cromosomi"
    },
    {
        "question": "un individuo con la sindrome di Down ha del cromosoma 21:",
        "options": [
            "tre copie",
            "una copia",
            "quattro copie",
            "nessuna copia"
        ],
        "answer": "tre copie"
    },
    {
        "question": "Dal punto di vista dell'evoluzione, la riproduzione sessuata è vantaggiosa perché produce:",
        "options": [
            "individui con diversa costituzione genetica",
            "individui ben adattati all'ambiente",
            "individui identici ai genitori",
            "un sistema di controllo delle nascite"
        ],
        "answer": "individui con diversa costituzione genetica"
    },
    {
        "question": "Quale teoria fondamentale del pensiero biologico ha alla base  il concetto di selezione naturale?",
        "options": [
            "La teoria dell'evouzione di Darwin",
            "La teoria evolutiva proposta da Lamarck",
            "La teoria sviluppata dal monaco Gregorio Mendel",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "La teoria dell'evouzione di Darwin"
    },
    {
        "question": "La flora e la fauna naturali dell'Australia sono differenti da quelle di altri continenti perché l'Australia:",
        "options": [
            "è rimasta separata dagli altri continenti per un lungo periodo di tempo",
            "è, per la maggior parte, un deserto",
            "è il solo continente completamente localizzato nell'emisfaro sud",
            "ha un clima omogeneo"
        ],
        "answer": "è rimasta separata dagli altri continenti per un lungo periodo di tempo"
    },
    {
        "question": "la fonte principale della variabilità genetica nelle popolazioni umane è la:",
        "options": [
            "riproduzione sessuata",
            "clonazione",
            "mutazione",
            "migrazione"
        ],
        "answer": "riproduzione sessuata"
    },
    {
        "question": "la pinna anteriore di una balena, il braccio di un uomo, l'ala di un pipistrello, la zampa di una lucertola sono definite:",
        "options": [
            "strutture omologhe",
            "strutture analoghe",
            "strutture larvali",
            "strutture diverse"
        ],
        "answer": "strutture omologhe"
    },
    {
        "question": "la legge di Hardy-Weinberg è applicabile se:",
        "options": [
            "la selezione naturale non è in atto",
            "la popolazione è di piccole dimensioni",
            "si verificano mutazioni con frequenza costante",
            "si verifica migrazione all'inizio della stagione riproduttiva"
        ],
        "answer": "la selezione naturale non è in atto"
    },
    {
        "question": "gli organismi si possono considerare di due specie differenti se esse",
        "options": [
            "non possono accoppiarsi tra loro producendo vita",
            "vivono in differenti aree geografiche",
            "hanno un diverso tasso di mutazione a causa del diverso ambiente",
            "non hanno alcun gene in comune"
        ],
        "answer": "non possono accoppiarsi tra loro producendo vita"
    },
    {
        "question": "I caratteri somatici acquisiti sono trasmissibili alla progenie?",
        "options": [
            "mai",
            "sempre",
            "casualmente",
            "dipende dal carattere"
        ],
        "answer": "mai"
    },
    {
        "question": "Il meccanismo della selezione naturale proposto da Darwin per l'evoluzione degli organismi viventi si basa su:",
        "options": [
            "il fatto che gli individui più adatti all'ambiente hanno maggiore probabilità di riprodursi",
            "l'identità tra gli individui di una stessa specie",
            "la maggiore sopravvivenza degli individui aggressivi",
            "nelle popolazioni si verificano variazioni, alcune sono ereditarie"
        ],
        "answer": "il fatto che gli individui più adatti all'ambiente hanno maggiore probabilità di riprodursi"
    },
    {
        "question": "accoppiando un mulo e una mula può nascere:",
        "options": [
            "nulla",
            "un asino",
            "un cavallo",
            "un bardotto"
        ],
        "answer": "nulla"
    },
    {
        "question": "La definizione biologica di specie si fonda ",
        "options": [
            "sull'isolamento riproduttivo di due gruppi di organismi",
            "sulle differenze genotipiche tra due organismi",
            "sulle differenze anatomiche e di sviluppo tra due gruppi di organismi",
            "sulla distribuzione geografica di due gruppi di organismi "
        ],
        "answer": "sull'isolamento riproduttivo di due gruppi di organismi"
    },
    {
        "question": "Quali organismi presentano un minor numero di caratteri comuni?",
        "options": [
            "organismi appartenenti alla stessa classe",
            "organismi appartenenti alla stessa famiglia",
            "organismi appartenenti alla stessa specie",
            "organismi appartenenti allo stesso genere"
        ],
        "answer": "organismi appartenenti alla stessa classe"
    },
    {
        "question": "quale di queste affermazioni è corretta?",
        "options": [
            "Il genere è un gruppo di specie correlate",
            "la classe è un gruppo di phyla correlati",
            "il genere è la principale suddivisione di una specie",
            "il phylum comprende più regni"
        ],
        "answer": "Il genere è un gruppo di specie correlate"
    },
    {
        "question": "Il gatto (Felis catus) e il puma (felis  concolor) appartengono",
        "options": [
            "alla stessa famiglia",
            "alla stessa specie",
            "a generi diversi",
            "a ordini diversi"
        ],
        "answer": "alla stessa famiglia"
    },
    {
        "question": "La conservazione degli alimenti in frigorifero ha durata limitata perché:",
        "options": [
            "vi è un certo sviluppo batterico",
            "gli alimenti si disidratano",
            "gli alimenti si congelano",
            "si sviluppa lo stafilococco"
        ],
        "answer": "vi è un certo sviluppo batterico"
    },
    {
        "question": "cos'è un prione?",
        "options": [
            "un agente patogeno",
            "un batterio",
            "un fungo microscopico",
            "un insetto che causa epidemie"
        ],
        "answer": "un agente patogeno"
    },
    {
        "question": "dei seguenti viventi è autotrofo:",
        "options": [
            "betulla",
            "bue",
            "riccio di mare",
            "insetto"
        ],
        "answer": "betulla"
    },
    {
        "question": "chi scoprì la pennicillina?",
        "options": [
            "Alexander Fleming",
            "Jonas Salk",
            "Marie Curie",
            "Louis Pasteur"
        ],
        "answer": "Alexander Fleming"
    },
    {
        "question": "I lieviti del genere Saccharomyces sono:",
        "options": [
            "Funghi",
            "batteri",
            "vegetali",
            "alghe"
        ],
        "answer": "Funghi"
    },
    {
        "question": "I batteri ",
        "options": [
            "possono essere fotosintetici",
            "sono privi di ribosomi",
            "sono privi di membrana cellulare",
            "nessuna delle risposte precedenti"
        ],
        "answer": "possono essere fotosintetici"
    },
    {
        "question": "le piante di notte producono:",
        "options": [
            "solo anidride carbonica",
            "idrogeno",
            "ossigeno e anidride carbonica",
            "glucosio"
        ],
        "answer": "solo anidride carbonica"
    },
    {
        "question": "il seme di una pianta è ",
        "options": [
            "diploide",
            "il gamete maschile",
            "aploide",
            "autotrofo"
        ],
        "answer": "diploide"
    },
    {
        "question": "la fotomorfogenesi è :",
        "options": [
            "il processo secondo cui la luce regola la vita nelle piante",
            "una nuova tecnica di coltivazione delle piante",
            "il processo di differenziamento cellulare nell embrione",
            "una tecnica per produrre piante in mancanza di luce"
        ],
        "answer": "il processo secondo cui la luce regola la vita nelle piante"
    },
    {
        "question": "che compito ha il frutto?",
        "options": [
            "di proteggere il seme",
            "di produrre il fiore",
            "di nutrire gli animali ",
            "di trasformarsi in seme"
        ],
        "answer": "di proteggere il seme"
    },
    {
        "question": "cos'è lo xilema?",
        "options": [
            "un particolare tessuto vegetale",
            "un tipo di cellula vegetale",
            "una cellula preposta al trasporto della clorofilla",
            "un canale di trasporto di membrana"
        ],
        "answer": "un particolare tessuto vegetale"
    },
    {
        "question": "il geotropismo è la risposta delle piante:",
        "options": [
            "alla forza di gravità",
            "al suolo",
            "alla luce",
            "al trattamento con sostanze minerali"
        ],
        "answer": "alla forza di gravità"
    },
    {
        "question": "National Health Service indica",
        "options": [
            "Il Servizio Sanitario Nazionale",
            "La salute Pubblica Nazionale",
            "Il Servizio Sanitario Regionale",
            "Il Servizio per l'Assistenza domiciliare"
        ],
        "answer": "Il Servizio Sanitario Nazionale"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per \"X-ray\"",
        "options": [
            "Raggi X",
            "Raggi gamma",
            "Ragno",
            "Nessuna delle risposta è corretta"
        ],
        "answer": "Raggi X"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese skull",
        "options": [
            "Cranio",
            "Occhio",
            "Naso ",
            "Orecchio"
        ],
        "answer": "Cranio"
    },
    {
        "question": "Cosa è la \"Health Card\"",
        "options": [
            "la tessera sanitaria",
            "la Carta d'identità",
            "la Carta di credito",
            "la Carta dei servizi"
        ],
        "answer": "la tessera sanitaria"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese limb",
        "options": [
            "arto",
            "limbo",
            "lembo",
            "lampo"
        ],
        "answer": "arto"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola inglese plaster",
        "options": [
            "cerotto",
            "plastica",
            "plastico",
            "plettro"
        ],
        "answer": "cerotto"
    },
    {
        "question": "Qual è la lunghezza di una\nsemicirconferenza con\ndiametro pari a 12 cm?",
        "options": [
            "6π cm",
            "12π cm ",
            "3π cm ",
            "24π cm"
        ],
        "answer": "6π cm"
    },
    {
        "question": "Le affermazioni: \"Due figure\ncongruenti sono anche\nequiestese\" e \"Due figure\nequiestese sono anche\ncongruenti\".",
        "options": [
            "la prima è\nvera e la\nseconda è\nfalsa",
            "la prima è\nfalsa e la\nseconda è\nvera",
            "sono\nentrambe\nvere",
            "sono\nentrambe\nfalse"
        ],
        "answer": "la prima è\nvera e la\nseconda è\nfalsa"
    },
    {
        "question": "Le affermazioni: \" Un quadrato\ninscritto in una circonferenza\nha lato pari al doppio del\nraggio\" e \"Un quadrato\ncircoscritto ad una\ncirconferenza ha lato pari al\nraggio\" sono:",
        "options": [
            "entrambe\nfalse",
            "entrambe\nvere",
            "la prima è\nvera e la\nseconda è\nfalsa",
            "la prima è\nfalsa e la\nseconda è\nvera"
        ],
        "answer": "entrambe\nfalse"
    },
    {
        "question": "Una ragazza soddisfatta è una\nragazza felice. In questa frase il\nparticipio passato è usato\ncome:",
        "options": [
            "aggettivo",
            "sostantivo",
            "avverbio",
            "verbo"
        ],
        "answer": "aggettivo"
    },
    {
        "question": "L’accostamento di due vocali\nche si pronunciano\nseparatamente, con due emissioni distinte di voce è detto:",
        "options": [
            "iato",
            "dittongo",
            "trittongo",
            "diaframma"
        ],
        "answer": "iato"
    },
    {
        "question": "Nella frase “I danni derivanti\ndalla neve sono stati ripagati”,\nquale funzione svolge il\nparticipio presente?",
        "options": [
            "verbo",
            "aggettivo",
            "sostantivo",
            "pronome"
        ],
        "answer": "verbo"
    },
    {
        "question": "Quale complemento è espresso\ndalle parole tra virgolette?\nMirko è stato assunto “come\neducatore” presso la comunità\nterapeutica La ginestra.",
        "options": [
            "Complemento\npredicativo del\nsoggetto.",
            "Complemento di stato\nin luogo.",
            "Complemento oggetto",
            "Complemento di moto a luogo"
        ],
        "answer": "Complemento\npredicativo del\nsoggetto."
    },
    {
        "question": "Quale complemento è espresso\ndalle parole tra virgolette? Il\nDottor Guasto è stato assunto\n“come cardiologo”.",
        "options": [
            "Complemento\npredicativo del\nsoggetto.",
            "Complemento di stato\nin luogo.",
            "Complemento oggetto",
            "Complemento di moto a luogo"
        ],
        "answer": "Complemento\npredicativo del\nsoggetto."
    },
    {
        "question": "Quale complemento è espresso\ndalle parole tra virgolette? Enzo\nstudia “da psicologo”.",
        "options": [
            "Complemento\npredicativo del\nsoggetto.",
            "Complemento di stato\nin luogo.",
            "Complemento oggetto",
            "Complemento di moto a luogo"
        ],
        "answer": "Complemento\npredicativo del\nsoggetto."
    },
    {
        "question": "Quale funzione svolge “per”\nall’interno della seguente frase:\nper incontrarti ho dovuto\ncancellare altri appuntamenti?",
        "options": [
            "Preposizione",
            "Articolo",
            "Congiunzione",
            "Verbo"
        ],
        "answer": "Preposizione"
    },
    {
        "question": "Quale funzione svolge “a”\nall’interno della seguente frase:\nA domani Signora Castello! ?",
        "options": [
            "Preposizione",
            "Articolo",
            "Congiunzione",
            "Verbo"
        ],
        "answer": "Preposizione"
    },
    {
        "question": "Quale funzione svolge “di”\nall’interno della seguente frase:\nHo accarezzato il cane di Aldo?",
        "options": [
            "Preposizione",
            "Articolo",
            "Congiunzione",
            "Verbo"
        ],
        "answer": "Preposizione"
    },
    {
        "question": "In quale delle seguenti frasi\n“mi” svolge la funzione di\ncomplemento di termine?\nDovresti",
        "options": [
            "Dovresti\ndarmi\nragione una\nvolta tanto.",
            "Guardami,\nti sembro\nuna\npersona\nche mente?",
            "Mi ascolti sì\no no?\nSembra che\ntu sia\nassente.",
            "Mi pento\nspesso delle\nscelte che\nho fatto."
        ],
        "answer": "Dovresti\ndarmi\nragione una\nvolta tanto."
    },
    {
        "question": "In quale delle seguenti frasi “le”\nsvolge la funzione di\ncomplemento di termine?",
        "options": [
            "Le ho\nricordato di\nprendere la\nbusta.",
            "Le stagioni\nsono:\nestate,\nautunno,\ninverno e\nprimavera.",
            "“Le” e “gli”\nsono due\narticoli.",
            "Dove hai\nmesso le\nchiavi?"
        ],
        "answer": "Le ho\nricordato di\nprendere la\nbusta."
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra le seguenti\nparole resta identica anche\nnella forma plurale:",
        "options": [
            "Aspirapolvere",
            "Intervista",
            "Pianoforte",
            "Bassorilievo"
        ],
        "answer": "Aspirapolvere"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra le seguenti\nparole resta identica anche\nnella forma plurale:",
        "options": [
            "Guardasigilli",
            "Ferrovia",
            "Madreperla",
            "Parafango"
        ],
        "answer": "Guardasigilli"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra le seguenti\nparole resta identica anche\nnella forma plurale:",
        "options": [
            "Portapenne",
            "Salvagente",
            "Casamatta",
            "Gattamorta"
        ],
        "answer": "Portapenne"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti pronomi\npersonali ha funzione soggetto?",
        "options": [
            "Lei",
            "Le",
            "Gli",
            "Ne"
        ],
        "answer": "Lei"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti pronomi\npersonali ha funzione di\nsoggetto?",
        "options": [
            "Io",
            "Me",
            "Mi",
            "Nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Io"
    },
    {
        "question": "Individua l'espressione che\ncontiene l'errore.",
        "options": [
            "Un'amico. ",
            "Un'aula. ",
            "Un'alunna. ",
            "Un'eredità"
        ],
        "answer": "Un'amico. "
    },
    {
        "question": "In quale tra le seguenti parole\nc'è una L in più?",
        "options": [
            "Cavalliere.  ",
            "Cavallo.",
            "Camallo. ",
            "Castello."
        ],
        "answer": "Cavalliere.  "
    },
    {
        "question": "Individua l'espressione che\ncontiene l'errore.",
        "options": [
            "Un amica",
            "Un amico",
            "Un'oca",
            "Un uccello"
        ],
        "answer": "Un amica"
    },
    {
        "question": "In quale tra le seguenti parole\nmanca una P?",
        "options": [
            "Piopo",
            "Pupilla",
            "Capello",
            "Rapimento"
        ],
        "answer": "Piopo"
    },
    {
        "question": "In quale tra le seguenti parole\nmanca una Z?",
        "options": [
            "Razista",
            "Azionare",
            " Stazione. ",
            "Pazienza"
        ],
        "answer": "Razista"
    },
    {
        "question": "Quante consonanti sono\ncontenute nella parola\nomonimo?",
        "options": [
            "Tre",
            "Due",
            "Cinque",
            "Quattro"
        ],
        "answer": "Tre"
    },
    {
        "question": "Quante consonanti sono\ncontenute nella parola\nrifornimento?",
        "options": [
            "Sette",
            "Sei",
            "Cinque",
            "Otto"
        ],
        "answer": "Sette"
    },
    {
        "question": "Quante consonanti sono\ncontenute nella parola\ncentrifuga?",
        "options": [
            "Sei",
            "Sette",
            "Cinque",
            "Quattro"
        ],
        "answer": "Sei"
    },
    {
        "question": "Quante vocali sono contenute\nnella parola imponibile?",
        "options": [
            "Cinque",
            "Sei",
            "Quattro",
            "Sette"
        ],
        "answer": "Cinque"
    },
    {
        "question": "Quante vocali sono contenute\nnella parola vanitoso?",
        "options": [
            "Quattro",
            "Sei",
            "Cinque",
            "Sette"
        ],
        "answer": "Quattro"
    },
    {
        "question": "Da quante sillabe è composta la\nparola sonnifero?",
        "options": [
            "Quattro",
            "Sei",
            "Cinque",
            "Sette"
        ],
        "answer": "Quattro"
    },
    {
        "question": "Da quante sillabe è composta la\nparola strozzino?",
        "options": [
            "Tre",
            "Quattro",
            "Cinque",
            "Otto"
        ],
        "answer": "Tre"
    }
]